<resources>
    <string name="app_name">Scoala Auto</string>
    <string name="legislatie">Legislatie</string>
    <string name="indicatoare">Indicatoare</string>
    <string name="chestionare">Chestionar nou</string>
    <string name="intrebari">Modul de invatare</string>
    <string name="rezultate">Rezultate</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="nume">Nume</string>
    <string name="utilizator">User</string>
    <string name="email">E-mail</string>
    <string name="parola">Password</string>
    <string name="reintrodu_parola">Reintrodu Parola</string>
    <string name="inregistrare_button">Inregistrare</string>
    <string name="rezultate1">Teste trecute:</string>
    <string name="rezultate2">Teste picate:</string>
    <string name="Reseteaza">RESET</string>
    <string name="logare">Login</string>
    <string name="inregistrare">Register</string>
    <string name="cap1">CAP 1: Dispozitii generale</string>
    <string name="cap2">CAP 2: Vehicule</string>
    <string name="cap3">CAP 3: Conducatorii de vehicule</string>
    <string name="cap4">CAP 4: Semnalizarea rutiera</string>
    <string name="cap5">CAP 5: Reguli de circulatie</string>
    <string name="cap6">CAP 6: Infractiuni si pedepse</string>
    <string name="cap7">CAP 7: Raspunderea contraventionala</string>
    <string name="cap8">CAP 8: Cai de atac impotriva procesului-verbal de constatare a contraventiei</string>
    <string name="cap9">CAP 9: Atributii ale unor ministere si ale altor autoritati ale administratiei publice</string>
    <string name="cap10">CAP 10: Dispozitii finale</string>
    <string name="oug">OUG 195/2002 republicata priving circulatia pe drumurile publice, actualizata prin OUG nr, 63/2006</string>
    <string name="demo1">Acesta este un semn de circulatie</string>
    <string name="raspunsA">A.</string>
    <string name="raspunsB">B.</string>
    <string name="raspunsC">C.</string>
    <string name="urmatorul">START</string>
    <string name="intrebareNumar">Intrebarea #</string>
    <string name="testFinal">Testul a luat sfarsit!</string>
    <string name="testFinalRC">RaspunsuriCorecte</string>
    <string name="testFinalRG">RaspunsuriGresite</string>
    <string name="testFinalButton">INCEPE TEST NOU</string>
    <string name="categoria1">Indicatoare de avertizare</string>
    <string name="categoria2">Indicatoare de prioritate</string>
    <string name="categoria3">Indicatoare de interzicere sau restrictie</string>
    <string name="categoria4">Indicatoare de obligare</string>
    <string name="categoria5">Indicatoare de orientare</string>
    <string name="categoria6">Indicatoare de informare</string>
    <string name="categoria7">Indicatoare de informare turistica</string>
    <string name="categoria8">Panouri aditionale</string>
    <string name="BackToMenu">BACK TO MENU</string>
    <string name="schimba">Schimba</string>
    <string name="raspunsuri1">Raspunsuri corecte:</string>
    <string name="raspunsuri2">Raspunsuri gresite:</string>
    <string name="capitolul1">Art. 1 \n
(1) Circulatia pe drumurile publice a vehiculelor, pietonilor si a celorlalte categorii de participanti la trafic, drepturile, obligatiile si raspunderile care revin persoanelor fizice si juridice, precum si atributiile unor autoritati ale administratiei publice, institutii si organizatii sunt supuse dispozitiilor prevazute in prezenta ordonanta de urgenta.
(2) Dispozitiile prevazute in prezenta ordonanta de urgenta au ca scop asigurarea desfasurarii fluente si in siguranta a circulatiei pe drumurile publice, precum si ocrotirea vietii, integritatii corporale si a sanatatii persoanelor participante la trafic sau aflate in zona drumului public, protectia drepturilor si intereselor legitime ale persoanelor respective, a proprietatii publice si private, cat si a mediului.
(3) Autoritatea competenta in domeniul circulatiei pe drumurile publice privind initierea si avizarea unor reglementari, precum si aplicarea si exercitarea controlului privind respectarea normelor din acest domeniu este Ministerul Administratiei si Internelor, prin Inspectoratul General al Politiei Romane.
(4) Reglementarile privind circulatia pe drumurile publice se emit, dupa caz, de catre autoritatile publice centrale sau locale cu atributii in acest domeniu, numai cu avizul Inspectoratului General al Politiei Romane si cu respectarea acordurilor si conventiilor internationale la care Romania este parte.
(5) Prevederile prezentei ordonante de urgenta se aplica tuturor participantilor la trafic, precum si autoritatilor care au atributii in domeniul circulatiei si sigurantei pe drumurile publice, precum si in domeniul protectiei mediului.

Art. 2
Indrumarea, supravegherea si controlul respectarii normelor de circulatie pe drumurile publice se fac de catre politia rutiera din cadrul Inspectoratului General al Politiei Romane, care are obligatia sa ia masurile legale in cazul in care constata incalcari ale acestora.

Art. 3
Circulatia pe drumurile publice din zona de frontiera si din alte zone pentru care, potrivit legii, s-au stabilit restrictii se face cu respectarea reglementarilor instituite pentru acele zone.

Art. 4
Controlul circulatiei vehiculelor apartinand institutiilor din sistemul de aparare, ordine publica si siguranta nationala se efectueaza de catre politia rutiera, precum si de personalul desemnat de catre aceste institutii.

Art. 5
(1) Administratorul drumului public, antreprenorul sau executantul lucrarilor, conform competentelor ce ii revin, cu avizul politiei rutiere, este obligat sa instaleze indicatoare ori alte dispozitive speciale, sa aplice marcaje pe drumurile publice, conform standardelor in vigoare, si sa le mentina in stare corespunzatoare.
(2) Administratorul drumului public sau, dupa caz, antreprenorul ori executantul lucrarilor este obligat sa semnalizeze corespunzator, cat mai repede posibil, orice obstacol aflat pe partea carosabila, care stanjeneste sau pune in pericol siguranta circulatiei, si sa ia toate masurile de inlaturare a acestuia.
(3) Autoritatile publice locale sunt obligate sa amenajeze statiile mijloacelor de transport public de persoane, prevazute cu alveole sau refugii, cu avizul politiei rutiere.
(4) Se interzice amplasarea constructiilor de orice fel si practicarea actelor de comert pe trotuar sau pe acostament, in parcarile amenajate sau pe partea carosabila, in conditiile in care aceste constructii ar afecta siguranta circulatiei pietonilor si vehiculelor.
(5) In perimetrul statiilor mijloacelor de transport public de persoane pot fi amenajate doar spatii:
a) de asteptare pentru calatori;
b) pentru comercializarea legitimatiilor de calatorie.
(6) In cazul producerii unui eveniment rutier ca urmare a starii tehnice necorespunzatoare a drumului public, a nesemnalizarii sau a semnalizarii necorespunzatoare a acestuia, precum si a obstacolelor ori lucrarilor care se executa pe acesta, administratorul drumului public, antreprenorul sau executantul lucrarilor raspunde, dupa caz, administrativ, contraventional, civil sau penal, in conditiile legii.
(7) Orice masura de restrictie a circulatiei pe drumurile publice se dispune de catre administratorul drumului numai cu avizul politiei rutiere.
(8) Prin exceptie de la alin.(7), in cazuri temeinic justificate, politia rutiera poate dispune, fara acordul administratorului drumului public, masuri temporare de restrictie a circulatiei pe drumurile publice.
(9) In scopul asigurarii desfasurarii in conditii de siguranta a circulatiei pe drumurile publice, politia rutiera poate solicita administratorului drumului public executarea sau, dupa caz, desfiintarea de amenajari rutiere.

Art. 6
In sensul prezentei ordonante de urgenta, expresiile si termenii de mai jos au urmatorul inteles:
1. acordare a prioritatii - obligatia oricarui participant la trafic de a nu-si continua deplasarea sau de a nu efectua orice alta manevra, daca prin acestea ii obliga pe ceilalti participanti la trafic care au prioritate de trecere sa-si modifice brusc directia sau viteza de deplasare ori sa opreasca;
2. acostament - fasia laterala cuprinsa intre limita partii carosabile si marginea platformei drumului;
3. amenajari rutiere - totalitatea constructiilor, dispozitivelor si oricaror mijloace tehnice, altele decat cele destinate semnalizarii, amplasate pe drumul public in scopul asigurarii securitatii rutiere;
4. ansamblu de vehicule - vehiculul cu motor cuplat cu unul sau doua vehicule, care circula pe drum ca o unitate;
5. autostrada - drumul national de mare capacitate si viteza, semnalizat special, rezervat exclusiv circulatiei autovehiculelor, cu sau fara remorci, care nu serveste proprietatii riverane, prevazut cu doua cai unidirectionale, separate printr-o zona mediana sau, in mod exceptional, prin alte modalitati, cu exceptia unor locuri speciale sau cu caracter temporar, avand cel putin doua benzi de circulatie pe sens si banda de urgenta, intersectii denivelate si accese limitate, intrarea si iesirea fiind permise numai prin locuri special amenajate;
6. autovehicul - vehiculul echipat cu motor in scopul deplasarii pe drum. Troleibuzele si tractoarele rutiere sunt considerate autovehicule. Mopedele, vehiculele care se deplaseaza pe sine, denumite tramvaie, tractoarele folosite in exploatarile agricole si forestiere, precum si vehiculele pentru efectuarea de servicii sau lucrari, care se deplaseaza numai ocazional pe drumul public, nu sunt considerate autovehicule;
7. banda de circulatie - subdiviziunea longitudinala a partii carosabile, materializata prin marcaje rutiere sau alte mijloace, daca are o latime corespunzatoare pentru circulatia intr-un sens a unui sir de vehicule, altele decat vehiculele care se deplaseaza pe doua roti;
8. banda de urgenta - subdiviziunea longitudinala suplimentara, situata la extremitatea din partea dreapta a autostrazii, in sensul de circulatie, destinata exclusiv stationarii autovehiculelor in cazuri justificate, precum si circulatiei autovehiculelor cu regim prioritar care se deplaseaza la interventii sau in misiuni cu caracter de urgenta;
9. banda reversibila - banda de circulatie, marcata si semnalizata, situata langa axa drumului, destinata circulatiei autovehiculelor intr-un sens sau in altul, in functie de intensitatea traficului;
10. bicicleta - vehiculul prevazut cu doua roti, propulsat exclusiv prin forta musculara, cu ajutorul pedalelor sau manivelelor;
11. coloana oficiala - unul sau mai multe vehicule care circula pe drumul public si sunt insotite de unul sau mai multe autovehicule ale politiei rutiere, care au in functiune semnale speciale de avertizare sonore si luminoase de culoare rosie;
12. conducator - persoana care conduce pe drum un grup de persoane, un vehicul sau animale de tractiune, animale izolate sau in turma, de povara ori de calarie;
13. conducator de autovehicul sau tramvai, atestat profesional - persoana fizica posesoare a unui permis de conducere si a unui certificat de atestare profesionala, care conduce un autovehicul de o anumita categorie, cu sau fara remorca, pentru transportul de marfuri, persoane sau alte servicii;
14. drum public - orice cale de comunicatie terestra, cu exceptia cailor ferate, special amenajata pentru traficul pietonal sau rutier, deschisa circulatiei publice; drumurile care sunt inchise circulatiei publice sunt semnalizate la intrare cu inscriptii vizibile;
15. unitati de asistenta medicala ambulatorie de specialitate autorizate in acest sens - unitatile sanitare cu personal calificat si dotare corespunzatoare pentru examinarea medicala ambulatorie a candidatilor la obtinerea permisului de conducere si a conducatorilor de autovehicule sau tramvai, autorizate de catre autoritatile de sanatate publica judetene sau a municipiului Bucuresti, dupa caz;
16. intersectie - orice incrucisare, jonctiune sau bifurcare de drumuri la nivel, inclusiv spatiile formate de acestea;
17. localitate - catunul, satul, comuna, orasul si municipiul ale caror intrari si iesiri sunt semnalizate in conformitate cu prevederile legale;
18. masa totala maxima autorizata - masa maxima a unui vehicul incarcat, declarata admisibila in urma omologarii de catre autoritatea competenta;
19. mijloc tehnic certificat - dispozitivul care dovedeste consumul de produse ori substante stupefiante sau al medicamentelor cu efecte similare acestora sau prezenta in aerul expirat a alcoolului;
20. mijloc tehnic omologat si verificat metrologic - dispozitivul care stabileste concentratia de alcool in aerul expirat ori destinat masurarii vitezei sau prin care se probeaza incalcari ale unor reguli de circulatie;
21. moped - vehiculul, cu doua, trei sau patru roti, a carui viteza maxima prin constructie nu depaseste 45 km/h si care este echipat cu un motor cu ardere interna, cu aprindere prin scanteie, cu o capacitate cilindrica ce nu depaseste 50 cm3 sau cu un alt motor cu ardere interna ori, dupa caz, electric, a carui putere nominala este de cel mult 4 kw;
22. motocicleta - autovehiculul cu doua roti, cu sau fara atas, echipat cu un motor care are o capacitate cilindrica mai mare de 50 cm3 si/sau a carui viteza maxima, prin constructie, depaseste 45 km/h;
23. parte carosabila - portiunea din platforma drumului destinata circulatiei vehiculelor; un drum poate cuprinde mai multe parti carosabile complet separate una de cealalta printr-o zona despartitoare sau prin diferenta de nivel;
24. participant la trafic - persoana fizica ce utilizeaza, la un moment dat, drumul public;
25. pista pentru biciclete - subdiviziunea partii carosabile, a trotuarului ori a acostamentului sau pista separata de drum, special amenajata, semnalizata si marcata corespunzator, destinata numai circulatiei bicicletelor si mopedelor;
26. prioritate de trecere - dreptul unui participant la trafic de a trece inaintea celorlalti participanti la trafic cu care se intersecteaza, in conformitate cu prevederile legale privind circulatia pe drumurile publice;
27. remorca - vehiculul fara motor destinat a fi tractat de un autovehicul sau de un tractor;
28. remorca usoara - remorca a carei masa totala maxima autorizata nu depaseste 750 kg;
29. semiremorca - remorca a carei masa totala maxima autorizata este preluata in parte de catre un autovehicul sau de catre un tractor;
30. tractor - vehiculul cu motor, pe roti sau pe senile, conceput special pentru a trage sau a impinge anumite utilaje sau remorci folosite in exploatarile agricole ori forestiere sau pentru alte lucrari, care se deplaseaza numai ocazional pe drumul public;
31. tractor rutier - tractorul pe roti, cu cel putin doua axe, utilizat pentru executarea de lucrari, precum si pentru tractarea unor remorci folosite pentru transportul de persoane sau bunuri si care se deplaseaza, de regula, pe drumul public;
32. trecere la nivel - incrucisarea la nivel dintre un drum public si o cale ferata sau linie de tramvai, care dispune de o platforma independenta;
33. trotuar - spatiul longitudinal situat in partea laterala a drumului, separat in mod vizibil de partea carosabila prin diferenta sau fara diferenta de nivel, destinat circulatiei pietonilor;
34. detinator - persoana fizica sau juridica care foloseste un vehicul in baza unui contract de leasing sau contract de inchiriere;
35. vehicul - sistemul mecanic care se deplaseaza pe drum, cu sau fara mijloace de autopropulsare, utilizat in mod curent pentru transportul de persoane si/sau bunuri ori pentru efectuarea de servicii sau lucrari;
36. vehicul cu mase sau dimensiuni de gabarit depasite - vehiculul care, datorita dimensiunilor sale ori marfurilor transportate, depaseste masele totale maxime admise sau dimensiunile de gabarit admise, prevazute in reglementarile legale;
37. vehicul in circulatie internationala sau in trafic international - vehiculul care, prin deplasarea sa, depaseste cel putin o frontiera de stat;
38. zona drumului public - cuprinde suprafata de teren ocupata de elementele constructive ale drumului, zona de protectie si zona de siguranta. Limitele zonelor drumurilor se stabilesc in conformitate cu prevederile legale;
39. zona pietonala - perimetrul care cuprinde una sau mai multe strazi rezervate circulatiei pietonilor, unde accesul vehiculelor este supus unor reguli speciale de circulatie, avand intrarile si iesirile semnalizate in conformitate cu prevederile legale;
40. zona rezidentiala - perimetrul dintr-o localitate unde se aplica reguli speciale de circulatie, avand intrarile si iesirile semnalizate in conformitate cu prevederile legale.</string>
    <string name="capitolul2">SECTIUNEA 1
Conditiile privind circulatia vehiculelor si controlul acestora

Art. 7
Orice vehicul care circula pe drumurile publice trebuie sa corespunda normelor tehnice privind siguranta circulatiei rutiere, protectia mediului si utilizarea conform destinatiei.

Art. 8
Pentru a fi conduse pe drumurile publice, autovehiculele si tramvaiele trebuie sa fie dotate cu truse medicale de prim-ajutor, triunghiuri reflectorizante si stingatoare de incendiu, omologate.
Art. 9
(1) Pentru a fi inmatriculate, inregistrate sau admise in circulatie, autovehiculele, mopedele, remorcile si tramvaiele trebuie sa fie omologate in conditiile legii.
(2) Categoriile de vehicule care pot fi admise in circulatie fara a fi omologate se stabilesc prin ordin al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului, cu avizul Ministerului Administratiei si Internelor - Inspectoratul General al Politiei Romane, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(3) Documentul care atesta omologarea este cartea de identitate a vehiculului, eliberata in conditiile legii.
(4) Pentru a fi mentinute in circulatie, vehiculele inmatriculate se supun inspectiei tehnice periodice.
(5) Inspectia tehnica periodica se efectueaza in statii autorizate, conform legislatiei in vigoare.
(6) Pentru autovehiculele apartinand institutiilor din sistemul de aparare, ordine publica si siguranta nationala, inspectia tehnica periodica se poate efectua si in statii proprii, autorizate potrivit legii.

Art. 10
(1) Este interzisa circulatia pe drumurile publice a vehiculelor care nu corespund din punct de vedere tehnic, a celor al caror termen de valabilitate a inspectiei tehnice periodice a expirat, precum si a celor neasigurate pentru raspundere civila pentru caz de pagube produse tertilor prin accidente de circulatie.
(2) Constatarea defectiunilor tehnice ale vehiculelor se face de catre politia rutiera, iar verificarea starii tehnice a vehiculelor aflate in trafic pe drumurile publice se face de catre politia rutiera, impreuna cu institutiile abilitate de lege.

SECTIUNEA a 2-a
Inmatricularea, inregistrarea si radierea vehiculelor

Art. 11
(1) Proprietarii de vehicule sau mandatarii acestora sunt obligati sa le inmatriculeze sau sa le inregistreze, dupa caz, inainte de a le pune in circulatie, conform prevederilor legale.
(2) Inmatricularea vehiculelor are ca scop admiterea in circulatia pe drumurile publice doar a vehiculelor omologate, potrivit legii, care corespund normelor privind siguranta circulatiei si protectiei mediului.
(3) Inmatricularea vehiculelor este continua, de la admiterea in circulatie pana la scoaterea definitiva din circulatie a unui vehicul din categoria celor supuse acestei conditii, potrivit prevederilor prezentei ordonante de urgenta, si presupune operatiunea de:
a) inscriere in evidentele autoritatilor competente, potrivit legii, a dobandirii dreptului de proprietate asupra unui vehicul de catre primul proprietar;
b) transcriere in evidentele autoritatilor competente, potrivit legii, a tuturor transmiterilor ulterioare ale dreptului de proprietate asupra unui vehicul.
(4) Operatiunile prevazute la alin. (3) se realizeaza pe baza datelor de identificare ale vehiculului si ale proprietarului si se concretizeaza prin atribuirea unui numar de inmatriculare si prin eliberarea de catre autoritatile competente, potrivit legii, a unui certificat de inmatriculare, precum si a placutelor cu numarul de inmatriculare.
(5) In cazul transmiterii dreptului de proprietate asupra unui vehicul, datele noului proprietar se inscriu in evidentele autoritatilor competente simultan cu mentionarea incetarii calitatii de titular al inmatricularii a fostului proprietar.
(6) Solicitantii unei operatiuni de inmatriculare a unui vehicul in evidentele autoritatilor competente, potrivit legii, trebuie sa faca dovada certificarii autenticitatii vehiculului de catre Registrul Auto Roman in cazurile si conditiile stabilite prin Ordin comun al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului si al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(7) Prevederile alin. (6) nu se aplica in cazul vehiculelor noi, pentru solicitantii operatiunii prevazute la alin. (3) lit. a).
(8) Cu ocazia realizarii oricarei operatiuni de inmatriculare a unui vehicul, verificarea efectuarii inspectiei tehnice periodice si a asigurarii obligatorii de raspundere civila, respectiv a valabilitatii acestora, se poate face si pe cale informatica, in conditiile stabilite prin protocol incheiat intre autoritatea competenta din subordinea Ministerului Administratiei si Internelor cu atributii de organizare si coordonare a activitatii de evidenta si eliberare a certificatelor de inmatriculare si a placutelor cu numere de inmatriculare si Registrul Auto Roman, respectiv Comisia de Supraveghere a Asigurarilor.
(9) Autoritatile competente sa realizeze operatiunile de inmatriculare a vehiculelor pot incasa toate taxele si tarifele stabilite potrivit legii, aferente acestor operatiuni, cu exceptia primelor de asigurare, pe care le vor vira ulterior persoanelor juridice in drept in baza unor protocoale incheiate cu acestea. Aceste taxe si tarife pot fi incasate de la solicitanti de catre persoanele juridice in drept, inclusiv prin mijloace electronice de plata in conditiile stabilite prin protocoale incheiate cu acestea de catre autoritatile competente.
(10) Societatile abilitate sa comercializeze vehicule noi si societatile de leasing din Romania, pot solicita, pe cale informatica, inmatricularea sau autorizarea provizorie pentru circulatie a vehiculelor, prin intermediul unei aplicatii informatice puse la dispozitie, in conditiile stabilite prin protocol, de catre autoritatea competenta din subordinea Ministerului Administratiei si Internelor cu atributii de organizare si coordonare a activitatii de evidenta si eliberare a certificatelor de inmatriculare si a placutelor cu numere de inmatriculare.
(11) Proprietarul sau detinatorul mandatat al unui vehicul este obligat sa solicite autoritatii competente inscrierea in certificatul de inmatriculare sau de inregistrare a oricarei modificari a datelor de identificare a vehiculului respectiv.

Art. 12
(1) Pentru a circula pe drumurile publice, vehiculele, cu exceptia celor trase sau impinse cu mana si a bicicletelor, trebuie sa fie inmatriculate ori inregistrate, dupa caz, si sa poarte placute cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare, cu forme, dimensiuni si continut prevazute de standardele in vigoare.
(2) Vehiculele care nu sunt supuse inmatricularii sau inregistrarii pot circula pe drumurile publice numai in conditiile prevazute prin regulament.

Art. 13
(1) Autovehiculele si remorcile se inmatriculeaza permanent sau temporar la autoritatea competenta in a carei raza teritoriala proprietarii isi au domiciliul, resedinta ori sediul, in conditiile stabilite prin reglementarile in vigoare.
(2) Autovehiculele din dotarea Ministerului Apararii Nationale, a Ministerului Administratiei si Internelor, precum si cele ale Serviciului Roman de Informatii se inregistreaza la aceste institutii si pot, dupa caz, sa fie inmatriculate in conditiile prevazute la alin.(1).
(3) Pana la inmatriculare, vehiculele prevazute la alin.(1) pot circula cu numere provizorii, pe baza unei autorizatii speciale eliberate de autoritatea competenta.
(4) La cerere, persoanelor juridice care fabrica, asambleaza, caroseaza ori testeaza autovehicule sau remorci li se poate elibera pentru acestea autorizatii si numere pentru proba.
(5) Evidenta vehiculelor inmatriculate se tine la autoritatea competenta pe raza careia proprietarul isi are domiciliul, resedinta sau sediul.

Art. 14
(1) Tramvaiele, troleibuzele, mopedele, masinile si utilajele autopropulsate utilizate in lucrari de constructii, agricole, forestiere, tractoarele care nu se supun inmatricularii, precum si vehiculele cu tractiune animala se inregistreaza de catre consiliile locale, care tin si evidenta acestora.
(2) Categoriile de vehicule care nu sunt supuse inmatricularii sau inregistrarii, precum si cele care nu se supun inspectiei tehnice periodice se stabilesc prin ordin comun al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului si al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.

Art. 15
(1) Odata cu realizarea operatiunilor de inmatriculare a vehiculului, autoritatea competenta elibereaza proprietarului sau mandatarului acestuia un certificat de inmatriculare conform categoriei sau subcategoriei din care face parte vehiculul respectiv, precum si placute cu numarul de inmatriculare.
(1.1) La cererea scrisa a proprietarului unui vehiculul, in certificatul de inmatriculare sau de inregistrare se poate inscrie si o alta persoana decat proprietarul, specificandu-se calitatea in care aceasta poate utiliza vehiculul. In cazul in care proprietarul vehiculului este o societate de leasing, este obligatorie mentionarea in certificatul de inmatriculare sau de inregistrare si a datelor de identificare a utilizatorului.
(2) Autovehiculele se incadreaza in una din urmatoarele categorii: A, B, BE, C, CE, D, DE, Tr sau Tb ori in una din subcategoriile: A1, B1, C1, C1E, D1 sau D1E, iar tramvaiele, in categoria Tv, in conditiile stabilite in regulament.
(3) Pentru vehiculele prevazute la art.13 alin.(2) si art.14 alin.(1), autoritatea care le inregistreaza elibereaza proprietarilor acestora certificate si placute cu numere de inregistrare, conform categoriei sau subcategoriei din care fac parte vehiculele respective.
(4) Forma, dimensiunile si continutul certificatului de inmatriculare si ale certificatului de inregistrare se stabilesc prin ordin al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(5) Este interzisa punerea in circulatie a unui vehicul, inmatriculat sau inregistrat, care nu are montate placute cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare atribuite de autoritatea competenta ori daca acestea nu sunt conforme cu standardele in vigoare, precum si in cazul in care certificatul de inmatriculare sau de inregistrare este retinut, iar dovada inlocuitoare a acestuia este eliberata fara drept de circulatie sau termenul de valabilitate a expirat.

Art. 16
Inmatricularea, inregistrarea sau atribuirea numarului provizoriu ori pentru probe a unui vehicul se anuleaza de catre autoritatea care a efectuat-o, daca se constata ca au fost incalcate normele legale referitoare la aceste operatiuni.

Art. 17
(1) Radierea din evidenta a vehiculelor se face de catre autoritatea care a efectuat inmatricularea sau inregistrarea doar in cazul scoaterii definitive din circulatie a acestora, la cererea proprietarului, in urmatoarele cazuri:
a) proprietarul doreste retragerea definitiva din circulatie a vehiculului si face dovada depozitarii acestuia intr-un spatiu adecvat, detinut in conditiile legii;
b) proprietarul face dovada dezmembrarii, casarii sau predarii vehiculului la unitati specializate in vederea dezmembrarii;
c) la scoaterea definitiva din Romania a vehiculului respectiv;
d) in cazul furtului vehiculului.
(2) Radierea din evidenta a vehiculelor inregistrate, la trecerea acestora in proprietatea altei persoane, se face de catre autoritatea care a efectuat inregistrarea, la cererea proprietarului, in conditiile legii.
(3) Este interzisa circulatia pe drumurile publice a vehiculelor radiate din evidenta.
(4) Vehiculele declarate, potrivit legii, prin dispozitie a autoritatii administratiei publice locale, fara stapan sau abandonate, se radiaza din oficiu in termen de 30 de zile de la primirea dispozitiei respective.

Art. 18
In cazul pierderii, furtului, schimbarii numelui sau deteriorarii certificatului de inmatriculare sau de inregistrare, proprietarul vehiculului respectiv este obligat sa solicite autoritatii competente eliberarea unui nou certificat de inmatriculare sau de inregistrare, in conditiile stabilite de autoritatea competenta.

Art. 19
Procedura inmatricularii, inregistrarii, radierii si eliberarea autorizatiei de circulatie provizorie sau pentru probe a vehiculelor se stabilesc prin ordin al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.</string>
    <string name="capitolul3">SECTIUNEA 1
Dispozitii generale

Art. 20
(1) Pentru a conduce un autovehicul pe drumurile publice, conducatorul acestuia trebuie sa posede permis de conducere corespunzator si sa aiba varsta minima de 18 ani impliniti, cu exceptia celor care conduc autovehiculele din subcategoriile A1 si B1, care trebuie sa aiba varsta minima de 16 ani impliniti.

Art. 21
(1) Conducatorii de autovehicule sau tramvaie trebuie sa aiba cunostintele si indemanarea necesare conducerii si sa fie apti din punct de vedere medical.
(2) Conducatorii de autovehicule sau tramvaie vor fi verificati periodic din punct de vedere medical, in conditiile stabilite de reglementarile in vigoare.

Art. 22
(1) Examinarea medicala se realizeaza in scopul certificarii starii de sanatate si a calitatilor fizice necesare unui conducator de autovehicul sau tramvai.
(2) Afectiunile medicale incompatibile cu calitatea de conducator de autovehicule sau tramvaie se stabilesc de catre Ministerul Sanatatii Publice si se aproba prin ordin al ministrului, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(3) Examinarea medicala se realizeaza in vederea:
a) aprobarii prezentarii la examen pentru obtinerea permisului de conducere;
b) obtinerii certificatului de atestare profesionala pentru conducatorii de autovehicule si tramvaie;
c) verificarii periodice, conform reglementarilor in vigoare.
(4) Examinarea medicala se realizeaza in unitati de asistenta medicala ambulatorie de specialitate autorizate in acest sens, cu obligatia luarii in evidenta a solicitantului sau a conducatorului de autovehicul sau tramvai de catre medicul de familie. Certificarea starii de sanatate asa cum rezulta in urma examinarii medicale efectuate in unitatile de asistenta medicala ambulatorie de specialitate autorizate in acest sens, poate fi realizata si de catre medicul de familie.
(5) Lista unitatilor de asistenta medicala ambulatorie de specialitate autorizate in acest sens se stabileste prin ordin al ministrului sanatatii publice, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(6) Medicul de familie, atunci cand constata ca o persoana din evidenta sa, care poseda permis de conducere, prezinta afectiuni medicale prevazute in ordinul ministrului sanatatii publice emis conform alin. (2), va solicita examenul de specialitate necesar, iar in cazul in care s-a stabilit ca persoana este declarata inapta medical sau psihologic pentru a conduce un autovehicul sau tramvai, va comunica aceasta imediat politiei rutiere pe raza careia medicul isi desfasoara activitatea.
(7) Verificarea medicala se efectueaza in conditiile stabilite prin ordin al ministrului sanatatii publice, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(8) Permisul de conducere al persoanei care este declarata inapta medical sau psihologic pentru a conduce autovehicule ori tramvaie se retrage de catre politia rutiera si poate fi redobandit numai dupa incetarea motivului pentru care s-a luat aceasta masura.
(9) Avizul de apt sau inapt medical poate fi contestat doar pe baza unei expertize efectuate de institutiile medico-legale, la solicitarea si pe cheltuiala partilor interesate.

SECTIUNEA a 2-a
Permisul de conducere

Art. 23
(1) Dreptul de a conduce un autovehicul sau tramvai pe drumurile publice il are numai persoana care poseda permis de conducere valabil, corespunzator categoriei ori subcategoriei din care face parte vehiculul respectiv, sau dovada inlocuitoare a acestuia cu drept de circulatie.
(2) Au dreptul de a conduce autovehicule sau tramvaie pe drumurile publice, in conditiile stabilite prin regulament, si persoanele care urmeaza un curs de pregatire practica, in vederea obtinerii permisului de conducere, numai in prezenta si sub supravegherea directa a unui instructor auto atestat in acest sens, precum si a examinatorului din cadrul autoritatii competente in timpul desfasurarii probelor practice ale examenului pentru obtinerea permisului de conducere pentru oricare dintre categoriile ori subcategoriile prevazute de lege.
(3) Pe parcursul activitatii de pregatire practica sau de examinare in vederea obtinerii permisului de conducere, instructorul auto atestat ori, dupa caz, examinatorul, raspund impreuna cu persoana pe care o supravegheaza sau o examineaza pentru incalcarea de catre aceasta a regulilor de circulatie sau, dupa caz, pentru pagubele produse tertilor ca urmare a producerii unui accident de circulatie.
(3.1) Pregatirea teoretica si practica a persoanelor in vederea obtinerii permisului de conducere este precedata de o evaluare obligatorie a capacitatilor psihologice solicitate in activitatea de conducere a autovehiculelor sau tramvaielor, ale carei concluzii vor fi incluse in programe de consiliere si educatie rutiera a candidatilor si in perfectionarea modalitatilor de instruire a acestora. Evaluarea psihologica este obligatorie in vederea obtinerii certificatului de atestare profesionala pentru conducatorii de autovehicule si tramvaie.
(3.2) Conducatorii de autovehicule sau tramvaie vor fi evaluati periodic din punct de vedere al capacitatilor psihologice solicitate in activitatea de conducere a autovehiculelor sau tramvaielor, in conditiile stabilite de reglementarile in vigoare.
(3.3) Evaluarea psihologica se efectueaza in conditiile stabilite prin ordin al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului, in conditiile legii, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(3.4) Evaluarea psihologica se realizeaza in laboratoare de specialitate autorizate din cadrul institutiilor abilitate sau de catre psihologi cu drept de libera practica, autorizati in conditiile legii.
(3.5) Lista laboratoarelor de specialitate autorizate si a psihologilor cu drept de libera practica, autorizati in conditiile legii, se stabileste prin ordin al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(4) Persoanele care solicita prezentarea la examen pentru obtinerea permisului de conducere sau a unor noi categorii ori subcategorii ale acestuia trebuie sa indeplineasca, potrivit legii, conditiile de varsta, sa fie apte din punct de vedere medical si sa faca dovada pregatirii teoretice si practice prin cursuri organizate de unitati autorizate, potrivit legii.
(5) Pregatirea teoretica si practica a persoanelor in vederea obtinerii permisului de conducere se efectueaza de catre profesori de legislatie rutiera si instructori auto atestati de autoritatea competenta, conform normelor metodologice aprobate prin ordin comun al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului, al ministrului educatiei si cercetarii si al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(6) Pot fi atestati ca profesori de legislatie sau instructori auto pentru pregatirea practica, fara scolarizare si sustinerea examenului de atestare, politistii rutieri cu grad de ofiter carora le-au incetat raporturile de serviciu si care si-au desfasurat activitatea neintrerupt in ultimii 10 ani in structurile politiei rutiere.
(7) Politistii rutieri care nu au grad de ofiter pot fi atestati ca instructori auto pentru pregatirea practica, daca indeplinesc conditiile prevazute la alin.(6).
(8) Programa de invatamant pe baza careia se organizeaza cursuri de pregatire, precum si metodologia de organizare si desfasurare a cursurilor in vederea obtinerii permisului de conducere se stabilesc prin ordin comun al ministrului educatiei si cercetarii, al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului si al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(9) Categoriile sau subcategoriile de vehicule pentru care este necesara obtinerea permisului de conducere, precum si conditiile concrete de obtinere a acestuia se stabilesc prin regulament.
(10) Procedura de examinare pentru obtinerea permisului de conducere se stabileste prin ordin al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.

Art. 24
(1) Examinarea pentru obtinerea permisului de conducere si eliberarea acestuia se realizeaza de catre autoritatea competenta unde solicitantii isi au domiciliul sau resedinta.
(2) Forma si continutul permisului de conducere se stabilesc prin ordin al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(3) In localitatile in care autoritatea competenta autorizeaza desfasurarea cursurilor de pregatire si sustinerea examenului pentru obtinerea permisului de conducere, acestea se pot organiza, la cerere, si in limba minoritatii nationale respective.
(4) In cazul cetatenilor straini care isi stabilesc domiciliul sau resedinta in Romania, examinarea la proba teoretica pentru obtinerea permisului de conducere se poate efectua, la cerere, intr-o limba de circulatie internationala.
(5) Permisul de conducere este valabil 10 ani de la data eliberarii. La schimbarea de catre titular a domiciliului sau a numelui, in cazul pierderii, furtului ori al deteriorarii, precum si la expirarea perioadei de valabilitate, permisul de conducere se preschimba fara sustinerea unui nou examen, in conditiile stabilite prin regulament.
(6) Nu are dreptul sa se prezinte la examen pentru obtinerea permisului de conducere persoana care a fost condamnata, prin hotarare judecatoreasca ramasa definitiva, pentru o infractiune la regimul circulatiei pe drumurile publice sau de omor, lovire ori vatamare cauzatoare de moarte, vatamare corporala grava, talharie sau de furt al unui autovehicul, cu exceptia cazurilor cand a intervenit una din situatiile prevazute la art.116 alin.(1).

Art. 25
(1) Pentru conducatorii de autovehicule sau tramvaie care au o vechime mai mica de un an de la obtinerea permisului de conducere se stabilesc prin regulament reguli suplimentare de circulatie.
(2) Autovehiculele conduse de persoanele prevazute la alin.(1) vor purta un semn distinctiv, in conditiile stabilite prin regulament.

Art. 26
Proprietarii sau detinatorii mandatati de autovehicule care efectueaza transport public de persoane sau de marfuri periculoase sunt obligati sa asigure testarea anuala a conducatorilor de autovehicule atestati profesional, in scopul insusirii corecte si al respectarii de catre acestia a dispozitiilor legale care reglementeaza circulatia pe drumurile publice.

Art. 27
(1) Persoanele care isi stabilesc domiciliul ori resedinta in Romania pot solicita obtinerea permisului de conducere la autoritatile competente pe a caror raza isi au domiciliul sau resedinta, in conditiile prevazute la art.24 alin.(1) si (6).
(2) Cetatenii romani cu domiciliul in strainatate pot solicita in Romania obtinerea permisului de conducere la autoritatile competente pe a caror raza isi au locuinta detinuta in proprietate sau inchiriata. In sensul prezentei ordonante de urgenta, locuinta din Romania a cetateanului roman cu domiciliul in strainatate se considera resedinta.
(3) abrogat
(4) Se interzice detinerea simultana a doua permise de conducere nationale.

Art. 28
Evidenta permiselor de conducere retinute si a sanctiunilor aplicate conducatorilor de autovehicule sau tramvaie se tine de catre politia rutiera pe a carei raza titularii isi au domiciliul sau resedinta.</string>
    <string name="capitolul4">Semnalizarea rutiera
Art. 29
(1) Circulatia pe drumurile publice se desfasoara in conformitate cu regulile de circulatie si cu respectarea semnificatiei semnalizarii rutiere realizate prin mijloacele de semnalizare, semnalele si indicatiile politistului rutier care dirijeaza circulatia, semnalele speciale de avertizare luminoase sau sonore, de semnalizare temporara si semnalele conducatorilor de vehicule.
(2) Participantii la trafic sunt obligati sa respecte si semnalele politistilor de frontiera, ale indrumatorilor de circulatie ai Ministerului Apararii Nationale, agentilor cailor ferate, ale persoanelor desemnate pentru dirijarea circulatiei pe sectoarele de drum pe care se executa lucrari de reabilitare a acestora, ale membrilor patrulelor scolare de circulatie care actioneaza in imediata apropiere a unitatilor de invatamant, precum si ale nevazatorilor, potrivit prevederilor din regulament.

Art. 30
(1) Mijloacele de semnalizare rutiera sunt:
a) sistemele de semnalizare luminoasa sau sonora;
b) indicatoarele;
c) marcajele;
d) alte dispozitive speciale.
(2) Mijloacele de semnalizare rutiera se constituie intr-un sistem unitar, se realizeaza si se instaleaza astfel incat sa fie observate cu usurinta si de la o distanta adecvata, atat pe timp de zi, cat si pe timp de noapte, de cei carora li se adreseaza si trebuie sa fie in deplina concordanta intre ele, precum si intr-o stare tehnica de functionare corespunzatoare.
(3) Semnalele luminoase pentru dirijarea circulatiei in intersectii au urmatoarele semnificatii:
a) semnalul de culoare verde permite trecerea;
b) semnalul de culoare rosie interzice trecerea;
c) semnalul de culoare galbena, impreuna cu cel de culoare rosie, interzic trecerea.
(4) Mijloacele de semnalizare rutiera, precum si alte dispozitive speciale de acest fel se asigura, se instaleaza si se intretin prin grija administratorului drumului public respectiv ori al caii ferate, dupa caz. Instalarea mijloacelor de semnalizare rutiera si a dispozitivelor speciale se executa numai cu avizul prealabil al politiei rutiere.
(5) Mijloacele de semnalizare si presemnalizare a intersectiilor dintre doua drumuri de categorii diferite se asigura, se instaleaza si se intretin de catre administratorul fiecarui drum, cu respectarea modului de reglementare a circulatiei stabilit in nodul rutier respectiv.
(6) Mijloacele de semnalizare rutiera pot fi insotite si de dispozitive speciale de avertizare.
(7) Se interzic:
a) amplasarea, in zona drumului public, de constructii, panouri sau dispozitive ce pot fi confundate cu indicatoarele sau cu instalatiile ce servesc la semnalizarea rutiera ori realizarea de amenajari sau alte obstacole care sunt de natura sa limiteze vizibilitatea ori eficacitatea acestora, sa stanjeneasca participantii la trafic sau sa le distraga atentia, punand in pericol siguranta circulatiei;
b) lipirea de afise, inscriptii sau inscrisuri pe indicatoarele ori dispozitivele ce servesc la semnalizarea rutiera, inclusiv pe suporturile acestora.

Art. 31
Participantii la trafic trebuie sa respecte regulile de circulatie, semnalele, indicatiile si dispozitiile politistului rutier, precum si semnificatia diferitelor tipuri de mijloace de semnalizare rutiera, in urmatoarea ordine de prioritate:
a) semnalele, indicatiile si dispozitiile politistului rutier;
b) semnalele speciale de avertizare, luminoase sau sonore ale autovehiculelor, prevazute la art.32 alin.(2) lit.a) si b);
c) semnalizarea temporara care modifica regimul normal de desfasurare a circulatiei;
d) semnalele luminoase sau sonore;
e) indicatoarele;
f) marcajele;
g) regulile de circulatie.

Art. 32
(1) Semnalele speciale de avertizare luminoase sunt emise intermitent de dispozitive de iluminare montate pe autovehicule si au urmatoarele semnificatii:
a) lumina rosie obliga participantii la trafic sa opreasca in directia de mers cat mai aproape de marginea drumului;
b) lumina albastra obliga participantii la trafic sa acorde prioritate de trecere;
c) lumina galbena obliga participantii la trafic sa circule cu atentie.
(2) Sunt autorizate sa utilizeze semnale speciale de avertizare luminoase:
a) pentru lumina rosie - autovehiculele apartinand politiei si pompierilor;
b) pentru lumina albastra - autovehiculele apartinand politiei, jandarmeriei, politiei de frontiera, serviciului de ambulanta sau medicina legala, protectiei civile, Ministerului Apararii care insotesc coloane militare, unitatilor speciale ale Serviciului Roman de Informatii si ale Serviciului de Protectie si Paza, Administratiei Nationale a Penitenciarelor din cadrul Ministerului Justitiei, autovehiculele de serviciu ale procurorilor criminalisti din Ministerul Public, precum si cele apartinand Departamentului National Anticoruptie, atunci cand se deplaseaza in actiuni de interventie sau in misiuni care au caracter de urgenta;
c) pentru lumina galbena - autovehiculele cu mase si/sau dimensiuni de gabarit depasite ori care insotesc asemenea vehicule, cele care transporta anumite marfuri sau substante periculoase, cele destinate intretinerii, repararii ori verificarii unor lucrari efectuate in partea carosabila sau executarii unor lucrari de drumuri, curateniei strazilor, deszapezirii sau tractarii, transportului si depanarii autovehiculelor ramase in pana sau avariate, precum si tractoarele care tracteaza utilajele agricole si tehnologice agabaritice. Inspectoratul General al Politiei Romane poate autoriza utilizarea dispozitivelor speciale luminoase de culoare galbena pentru autovehiculele stabilite prin prezenta ordonanta de urgenta.
(3) Autovehiculele prevazute la alin.(2) lit.a) si b) trebuie sa fie echipate si cu mijloace speciale sonore de avertizare.
(4) Pe autovehiculele apartinand politiei si pe cele prevazute la alin.(2) lit.c) pot fi instalate si dispozitive luminoase cu mesaje variabile, destinate participantilor la trafic.
(5) Mijloacele speciale de avertizare, luminoase sau sonore, se certifica sau se omologheaza de autoritatea competenta, potrivit legii. Conditiile de utilizare a acestora se stabilesc prin regulament.

Art. 33
(1) Semnalizarea si amenajarile rutiere necesare pe drumurile publice se asigura de catre administratorul drumului respectiv si se efectueaza numai cu avizul politiei rutiere.
(2) Semnalizarea lucrarilor care se executa pe drumurile publice este obligatorie si se efectueaza de catre executantul lucrarilor, cu avizul politiei rutiere, astfel incat aceasta sa asigure deplasarea in siguranta a tuturor participantilor la trafic, conform reglementarilor in vigoare.
(3) Semnalizarea si amenajarile rutiere se definesc si se realizeaza in conditiile stabilite prin regulament, in conformitate cu reglementarile tehnice in vigoare.

Art. 34
Conditiile de circulatie pe viaducte si in tunele, precum si semnalizarea acestora se stabilesc prin regulament, in conformitate cu reglementarile tehnice in vigoare.</string>
    <string name="capitolul5">SECTIUNEA 1
Obligatiile participantilor la trafic

Art. 35
(1) Participantii la trafic trebuie sa aiba un comportament care sa nu afecteze fluenta si siguranta circulatiei, sa nu puna in pericol viata sau integritatea corporala a persoanelor si sa nu aduca prejudicii proprietatii publice ori private.
(2) Participantii la trafic sunt obligati ca, la cererea politistului rutier, sa inmaneze acestuia documentul de identitate sau, dupa caz, permisul de conducere, documentul de inmatriculare sau de inregistrare a vehiculului condus, documentele referitoare la bunurile transportate, precum si alte documente prevazute de lege.
(3) In exercitarea atributiilor care ii revin, politistul rutier are dreptul sa verifice vehiculul, precum si identitatea conducatorului sau a pasagerilor aflati in interiorul acestuia atunci cand exista indicii despre savarsirea unei fapte de natura contraventionala sau penala.
(4) In exercitarea atributiilor de dirijare a circulatiei rutiere, politistii rutieri sunt obligati sa poarte uniforma cu inscrisuri si insemne distinctive.
(5) Politistii de frontiera, indrumatorii de circulatie ai Ministerului Apararii Nationale, agentii cailor ferate, personalul autorizat din zona lucrarilor pe drumurile publice, precum si membrii patrulelor scolare de circulatie sunt obligati ca, pe timpul exercitarii atributiilor, sa poarte echipament de protectie-avertizare fluorescent-reflectorizant.
(6) Conducatorii autovehiculelor cu masa maxima autorizata mai mare de 3,5 tone sunt obligati sa poarte echipament de protectie-avertizare fluorescent-reflectorizant atunci cand executa interventii la vehiculul care se afla pe partea carosabila a drumului public.
(7) Nevazatorii sunt obligati sa poarte, in deplasarea pe drumurile publice, baston de culoare alba.

Art. 36
(1) Conducatorii de autovehicule si persoanele care ocupa locuri prevazute prin constructie cu centuri sau dispozitive de siguranta omologate trebuie sa le poarte in timpul circulatiei pe drumurile publice, cu exceptia cazurilor prevazute in regulament.
(2) Pe timpul deplasarii pe drumurile publice, conducatorii motocicletelor, mopedelor si persoanele transportate pe acestea au obligatia sa poarte casca de protectie omologata.
(3) Conducatorilor de vehicule le este interzisa folosirea telefoanelor mobile atunci cand acestia se afla in timpul mersului, cu exceptia celor prevazute cu dispozitive tip ?maini libere?.

Art. 37
(1) Conducatorii de vehicule sunt obligati sa opreasca imediat, pe acostament sau, in lipsa acestuia, cat mai aproape de marginea drumului sau bordura trotuarului, in sensul de deplasare, la apropierea si la trecerea autovehiculelor cu regim de circulatie prioritara care au in functiune mijloacele speciale de avertizare luminoasa de culoare rosie si sonore.
(2) Conducatorii de vehicule sunt obligati sa reduca viteza, sa circule cat mai aproape de marginea drumului in sensul de deplasare si sa acorde prioritate la trecerea autovehiculelor cu regim de circulatie prioritara care au in functiune mijloacele speciale de avertizare luminoasa de culoare albastra si sonore.
(3) In situatiile prevazute la alin.(1) si (2), pietonilor le sunt interzise traversarea si circulatia pe carosabil pana la trecerea vehiculelor respective.

Art. 38
Conducatorii vehiculelor, cu exceptia celor trase sau impinse cu mana, instructorii auto atestati sa efectueze instruirea practica a persoanelor pentru obtinerea permisului de conducere, precum si examinatorul autoritatii competente, in timpul desfasurarii probelor practice ale examenului pentru obtinerea permisului de conducere, sunt obligati sa se supuna testarii aerului expirat si/sau recoltarii probelor biologice in vederea stabilirii alcoolemiei ori a consumului de produse sau substante stupefiante ori a medicamentelor cu efecte similare acestora, la solicitarea politistului rutier.

Art. 39
Proprietarul sau detinatorul unui vehicul este obligat sa comunice politiei rutiere, la cererea acesteia si in termenul solicitat, identitatea persoanei careia i-a incredintat vehiculul pentru a fi condus pe drumurile publice.

Art. 40
(1) Regulile de circulatie pe drumurile publice aplicabile autovehiculelor destinate transporturilor de marfuri, celor cu mase sau dimensiuni de gabarit depasite ori care transporta marfuri sau produse periculoase se stabilesc prin regulament, in conformitate cu reglementarile in vigoare.
(2) Conducerea vehiculelor destinate transportului de marfuri, a caror masa totala maxima autorizata este mai mare de 3,5 tone, transportului de marfuri sau produse periculoase, transportului public de persoane, precum si conducerea vehiculelor cu mase sau dimensiuni de gabarit depasite sunt permise numai conducatorilor de autovehicule sau tramvaie atestati profesional de Ministerul Transporturilor, Constructiilor si Turismului.
(3) Prevederile alin. (2) nu se aplica in cazul Ministerului Administratiei si Internelor, Ministerului Apararii si Serviciului Roman de Informatii.
(4) Conditiile de obtinere a certificatului de atestare profesionala se stabilesc prin ordin al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului.
(5) Certificatul de atestare profesionala care confera titularului dreptul de a efectua activitatea pentru care a fost eliberat este valabil numai insotit de permisul de conducere.

SECTIUNEA a 2-a
Reguli pentru circulatia vehiculelor

1. Pozitii in timpul mersului si circulatia pe benzi

Art. 41
(1) Vehiculele si animalele, atunci cand circula pe drumurile publice pe care le este permis accesul, trebuie conduse pe partea din dreapta a drumului public, in sensul de circulatie, cat mai aproape de marginea partii carosabile, cu respectarea semnificatiei semnalizarii rutiere si a regulilor de circulatie.
(2) Numerotarea benzilor de circulatie pe fiecare sens se efectueaza in ordine crescatoare de la marginea din partea dreapta a drumului catre axa acestuia. In cazul autostrazilor, banda de urgenta nu intra in numerotarea benzilor de circulatie.
(3) Daca un drum este prevazut cu o pista speciala destinata circulatiei bicicletelor, acestea, precum si mopedele vor fi conduse numai pe pista respectiva.

Art. 42
Cand circulatia se desfasoara pe doua sau mai multe benzi pe sens, acestea se folosesc de catre conducatorii de vehicule in functie de intensitatea traficului si viteza de deplasare, avand obligatia sa revina pe prima banda ori de cate ori acest lucru este posibil, daca aceasta nu este destinata vehiculelor lente sau transportului public de persoane.

Art. 43
(1) Daca un drum este prevazut cu o banda destinata vehiculelor lente sau transportului public de persoane, semnalizata ca atare, acestea vor circula numai pe banda respectiva.
(2) Conducatorul de vehicul care circula pe banda situata langa marginea partii carosabile trebuie sa acorde prioritate de trecere vehiculelor care efectueaza transport public de persoane numai atunci cand conducatorii acestora semnalizeaza intentia de a reintra in trafic din statiile prevazute cu alveole si s-au asigurat ca prin manevra lor nu pun in pericol siguranta celorlalti participanti la trafic.

2. Mijloacele de avertizare folosite de conducatorii de vehicule

Art. 44
(1) In circulatia pe drumurile publice conducatorii de vehicule pot folosi, in conditiile prevazute de regulament, mijloacele de avertizare sonora si luminoasa aflate in dotare si omologate.
(2) In circulatia pe autostrazi, pe drumurile expres si cele nationale europene (E) conducatorii de autovehicule sunt obligati sa foloseasca si in timpul zilei luminile de intalnire.
(3) Conducatorii motocicletelor si mopedelor sunt obligati sa foloseasca luminile de intalnire pe toata durata deplasarii acestora pe drumurile publice.
(4) In circulatia pe drumurile publice se interzice detinerea la vedere, montarea si folosirea mijloacelor speciale de avertizare sonora si luminoasa pe si in alte autovehicule decat cele prevazute la art.32 alin.(2), precum si detinerea, montarea sau folosirea pe autovehicule a sistemelor care perturba buna functionare a dispozitivelor de supraveghere a traficului.
(5) Conducatorii de autovehicule pot fi avertizati de politia rutiera in legatura cu prezenta in trafic a dispozitivelor de masurare a vitezei, prin mass-media sau panouri de avertizare. Conducatorii de autovehicule pot folosi mijloace proprii de detectare a dispozitivelor de masurare a vitezei.

3. Depasirea

Art. 45
(1) Depasirea este manevra prin care un vehicul trece inaintea altui vehicul ori pe langa un obstacol, aflat pe acelasi sens de circulatie, prin schimbarea directiei de mers si iesirea de pe banda de circulatie sau din sirul de vehicule in care s-a aflat initial.
(2) Conducatorul vehiculului care se angajeaza in depasire trebuie sa se asigure ca vehiculul care circula in fata sau in spatele lui nu a initiat o asemenea manevra.
(3) Atunci cand prin manevra de depasire se trece peste axa care separa sensurile de circulatie, conducatorii de vehicule trebuie sa se asigure ca din sens opus nu se apropie un vehicul si ca dispun de spatiu suficient pentru a reintra pe banda initiala, unde au obligatia sa revina dupa efectuarea manevrei de depasire.
(4) Nu constituie depasire, in sensul alin.(1), situatia in care un vehicul circula mai repede pe una dintre benzi decat vehiculele care circula pe alta banda in acelasi sens de circulatie.
(5) Depasirea se efectueaza numai pe partea stanga a vehiculului depasit. Tramvaiul sau vehiculul al carui conducator a semnalizat intentia si s-a incadrat corespunzator parasirii sensului de mers spre stanga se depaseste prin partea dreapta.
(6) Tramvaiul aflat in mers poate fi depasit si pe partea stanga atunci cand drumul este cu sens unic sau cand intre sina din dreapta si marginea trotuarului nu exista spatiu suficient.

Art. 46
Obligatiile conducatorilor vehiculelor care efectueaza depasirea si ale conducatorilor vehiculelor care sunt depasite, precum si cazurile in care depasirea este interzisa se stabilesc prin regulament.

4. Trecerea pe langa vehiculele care circula din sens opus

Art. 47
Conducatorii vehiculelor care circula din sensuri opuse trebuie sa pastreze intre vehicule o distanta laterala suficienta si sa circule cat mai aproape de marginea din dreapta a benzii de circulatie respective.

5. Viteza si distanta dintre vehicule

Art. 48
Conducatorul de vehicul trebuie sa respecte regimul legal de viteza si sa o adapteze in functie de conditiile de drum, astfel incat sa poata efectua orice manevra in conditii de siguranta.

Art. 49
(1) Limita maxima de viteza in localitati este de 50 km/h.
(2) Pe anumite sectoare de drum din interiorul localitatilor, administratorul drumului poate stabili, pentru autovehiculele din categoria A si B, si limite de viteza superioare, dar nu mai mult de 80 km/h. Limitele de viteza mai mari de 50 km/h se stabilesc numai cu avizul politiei rutiere.
(3) Pe anumite sectoare de drum, tinand seama de imprejurari si de intensitatea circulatiei, administratorul drumului, cu avizul politiei rutiere, poate stabili si limite de viteza inferioare, dar nu mai putin de 10 km/h pentru tramvaie si de 30 km/h pentru toate autovehiculele.
(4) Limitele maxime de viteza, in afara localitatilor, sunt:
a) pe autostrazi - 130 km/h;
b) pe drumurile expres sau pe cele nationale europene (E) - 100km/h;
c) pe celelalte categorii de drumuri - 90 km/h.

Art. 50
(1) Vitezele maxime admise in afara localitatilor pentru categoriile si subcategoriile de autovehicule prevazute la art.15 alin.(2) sunt:
a) 130 km/h pe autostrazi, 100 km/h pe drumurile expres sau pe cele nationale europene (E) si 90 km/h pe celelalte categorii de drumuri, pentru autovehiculele din categoriile A, B si BE;
b) 110 km/h pe autostrazi, 90 km/h pe drumurile expres sau pe cele nationale europene (E) si 80 km/h pe celelalate categorii de drumuri, pentru autovehiculele din categoriile C, CE, D si DE si subcategoriile D1 si D1E;
c) 90 km/h pe autostrazi, 80 km/h pe drumurile expres sau pe cele nationale europene (E) si 70 km/h pentru celelalte categorii de drumuri, pentru autovehiculele din subcategoriile A1, B1, C1 si C1E;
d) 45 km/h, pentru tractoare si mopede.
(2) Viteza maxima admisa in afara localitatilor pentru autovehiculele care tracteaza remorci sau semiremorci este cu 10 km/h mai mica decat viteza maxima admisa pentru categoria din care face parte autovehiculul tragator.
(3) Viteza maxima admisa pentru autovehicule cu mase si/sau gabarite depasite ori care transporta produse periculoase este de 40 km/h in localitati, iar in afara localitatilor de 70 km/h.
(4) Viteza maxima admisa in afara localitatilor pentru autovehiculele ai caror conducatori au mai putin de un an practica de conducere sau pentru persoanele care efectueaza pregatirea practica in vederea obtinerii permisului de conducere este cu 20 km/h mai mica decat viteza maxima admisa pentru categoria din care fac parte autovehiculele conduse.

Art. 51
Conducatorul unui vehicul care circula in spatele altuia are obligatia de a pastra o distanta suficienta fata de acesta, pentru evitarea coliziunii.

Art. 52
(1) Este interzisa desfasurarea de concursuri, antrenamente ori intreceri cu vehicule sau cu animale pe drumurile publice, cu exceptia celor autorizate de administratorul drumului respectiv si avizate de politia rutiera.
(2) Organizatorii intrecerilor autorizate sunt obligati sa ia toate masurile necesare pentru desfasurarea in siguranta a acestora, precum si pentru protectia celorlalti participanti la trafic.
(3) In caz de producere a unui eveniment rutier, ca urmare a neindeplinirii atributiilor prevazute la alin.(2), organizatorii acestora raspund administrativ, contraventional, civil sau penal, dupa caz.

Art. 53
Autoritatile publice locale, cu autorizatia administratorului drumului public si cu avizul politiei rutiere sau la solicitarea acesteia, sunt obligate sa ia masuri pentru realizarea de amenajari rutiere destinate circulatiei pietonilor, biciclistilor, vehiculelor cu tractiune animala si calmarii traficului, semnalizate corespunzator, in apropierea unitatilor de invatamant, pietelor, targurilor, spitalelor, precum si in zonele cu risc sporit de accidente.

6. Reguli referitoare la manevre

Art. 54
(1) Conducatorul de vehicul care executa o manevra de schimbare a directiei de mers, de iesire dintr-un rand de vehicule stationate sau de intrare intr-un asemenea rand, de trecere pe o alta banda de circulatie sau de virare spre dreapta ori spre stanga sau care urmeaza sa efectueze o intoarcere ori sa mearga cu spatele este obligat sa semnalizeze din timp si sa se asigure ca o poate face fara sa perturbe circulatia sau sa puna in pericol siguranta celorlalti participanti la trafic.
(2) Semnalizarea schimbarii directiei de mers trebuie sa fie mentinuta pe intreaga durata a manevrei.

7. Intersectii si obligatia de a ceda trecerea

Art. 55
Intersectiile sunt:
a) cu circulatie nedirijata;
b) cu circulatie dirijata. In aceasta categorie sunt incluse si intersectiile in care circulatia se desfasoara in sens giratoriu.

Art. 56
La apropierea de o intersectie conducatorul de vehicul trebuie sa circule cu o viteza care sa ii permita oprirea, pentru a acorda prioritate de trecere participantilor la trafic care au acest drept.

Art. 57
(1) La intersectiile cu circulatie nedirijata, conducatorul de vehicul este obligat sa cedeze trecerea tuturor vehiculelor care vin din partea dreapta.
(2) La intersectiile cu circulatie dirijata prin indicatoare, semafoare sau de catre politistul rutier, conducatorul de vehicul este obligat sa respecte semnificatia sau indicatiile acestuia.
(3) Patrunderea unui vehicul intr-o intersectie este interzisa daca prin aceasta se produce blocarea intersectiei.
(4) In intersectiile cu sens giratoriu, semnalizate ca atare, vehiculele care circula in interiorul acestora au prioritate fata de cele care urmeaza sa patrunda in intersectie.

Art. 58
In cazul vehiculelor care patrund intr-o intersectie dintre un drum inchis circulatiei publice si un drum public, au prioritate acele vehicule care circula pe drumul public.

Art. 59
(1) In intersectiile cu circulatie nedirijata, conducatorul de vehicul este obligat sa acorde prioritate de trecere vehiculelor care circula pe sine. Acestea pierd prioritatea de trecere cand efectueaza virajul spre stanga sau cand semnalizarea rutiera din acea zona stabileste o alta regula de circulatie.
(2) In intersectii, conducatorii vehiculelor care vireaza spre stanga sunt obligati sa acorde prioritate de trecere vehiculelor cu care se intersecteaza si care circula din partea dreapta.
(3) In intersectiile cu circulatie dirijata prin indicatoare de prioritate, regula prioritatii de dreapta se respecta numai in cazul in care doua vehicule urmeaza sa se intalneasca, fiecare intrand in intersectie de pe un drum semnalizat cu un indicator avand aceeasi semnificatie de prioritate sau de pierdere a prioritatii.
(4) Cand un semafor cu trei culori are o lumina verde intermitenta suplimentara, montata la acelasi nivel cu lumina verde normala a semaforului, sub forma unei sageti verzi pe fond negru, cu varful spre dreapta, aprinderea acesteia semnifica permisiunea pentru vehicule de a-si continua drumul in directia indicata de sageata, indiferent de culoarea semaforului electric, cu conditia acordarii prioritatii de trecere vehiculelor si pietonilor care au drept de circulatie.

8. Trecerea la nivel cu calea ferata

Art. 60
(1) Participantii la trafic trebuie sa dea dovada de prudenta sporita la apropierea si traversarea liniilor de cale ferata curenta sau industriala, dupa caz.
(2) La trecerea la nivel cu o cale ferata curenta, prevazuta cu bariere sau semibariere, conducatorii de vehicule sunt obligati sa opreasca in dreptul indicatorului ce obliga la oprire, daca acestea sunt in curs de coborare ori in pozitie orizontala si/sau semnalele sonore si luminoase care anunta apropierea trenului sunt in functiune.
(3) La trecerea la nivel cu o cale ferata industriala, semnalizata corespunzator, conducatorii de vehicule sunt obligati sa se conformeze semnificatiei semnalelor agentului de cale ferata.

9. Autovehicule cu regim de circulatie prioritara

Art. 61
(1) Pentru a avea prioritate de trecere, autovehiculele prevazute la art.32 alin.(2) lit.a) si b), atunci cand se deplaseaza in actiuni de interventie sau in misiuni care au caracter de urgenta, trebuie sa aiba in functiune semnalele luminoase si sonore.
(2) Conducatorii autovehiculelor aflati in situatiile prevazute la alin.(1) pot incalca regimul legal de viteza sau alte reguli de circulatie, cu exceptia celor care reglementeaza trecerea la nivel cu calea ferata.
(3) Cand pe drumul public circulatia este dirijata de un politist rutier, conducatorii autovehiculelor prevazute la alin.(1) trebuie sa respecte semnalele, indicatiile si dispozitiile acestuia.

Art. 62
(1) La intrarea in intersectiile unde lumina rosie a semaforului este in functiune ori indicatoarele obliga la acordarea prioritatii de trecere, conducatorii autovehiculelor prevazute la art.61 alin.(1) trebuie sa reduca viteza si sa circule cu atentie sporita pentru evitarea producerii unor accidente de circulatie, in caz contrar urmand sa raspunda, potrivit legii.
(2) Cand doua autovehicule cu regim de circulatie prioritara, care se deplaseaza in misiune avand semnalele luminoase si sonore in functiune, se apropie de o intersectie, venind din directii diferite, vehiculul care circula din partea dreapta are prioritate.

10. Oprirea, stationarea si parcarea

Art. 63
(1) Se considera oprire imobilizarea voluntara a unui vehicul pe drumul public, pe o durata de cel mult 5 minute. Peste aceasta durata, imobilizarea se considera stationare.
(2) Nu se considera oprire:
a) imobilizarea vehiculului atat timp cat este necesara pentru imbarcarea sau debarcarea unor persoane, daca prin aceasta manevra nu a fost perturbata circulatia pe drumul public respectiv;
b) imobilizarea autovehiculului avand o masa totala maxima autorizata de pana la 3,5 tone, atat timp cat este necesar pentru operatiunea de distribuire a marfurilor alimentare la unitatile comerciale.
(3) Pentru autovehiculele care transporta marfuri, altele decat cele prevazute la alin.(2) lit.b), administratorul drumului public impreuna cu autoritatile administratiei publice locale, cu avizul politiei rutiere, vor stabili programe sau intervale orare pe timpul noptii, in care oprirea sau stationarea este permisa pentru distribuirea marfurilor.
(4) Se considera parcare stationarea vehiculelor in spatii special amenajate sau stabilite si semnalizate corespunzator.
(5) Vehiculul oprit sau stationat pe partea carosabila trebuie asezat langa si in paralel cu marginea acesteia, pe un singur rand, daca printr-un alt mijloc de semnalizare nu se dispune altfel. Motocicletele fara atas, mopedele si bicicletele pot fi oprite sau stationate si cate doua, una langa alta.

Art. 64
(1) Politia rutiera poate dispune ridicarea si depozitarea in locuri special amenajate a vehiculelor stationate neregulamentar pe partea carosabila si care constituie un obstacol pentru circulatia publica. Ridicarea si depozitarea vehiculelor se realizeaza de catre administratiile publice locale sau de catre administratorul drumului public, dupa caz.
(2) Contravaloarea cheltuielilor pentru ridicarea, transportul si depozitarea vehiculului stationat neregulamentar se suporta de catre detinatorul acestuia.

Art. 65
Cazurile si conditiile in care oprirea, stationarea sau parcarea pe drumul public este permisa se stabilesc prin regulament, in conformitate cu prevederile prezentei ordonante de urgenta.

11. Circulatia vehiculelor destinate transportului de marfuri sau transportului public de persoane

Art. 66
(1) Atestatul profesional este obligatoriu pentru conducatorul autovehiculului care efectueaza transport de marfuri periculoase, transport public de persoane, transport in cont propriu de persoane cu microbuze si autobuze, transporturi agabaritice, precum si pentru autovehiculele de transport marfa cu masa maxima autorizata mai mare de 3,5 tone, care circula in trafic intern si international.
(2) Prevederile alin. (1) nu se aplica conducatorilor de autovehicule apartinand Ministerului Administratiei si Internelor, Ministerului Apararii si Serviciului Roman de Informatii.
(3) Conditiile de obtinere a certificatului de atestare profesionala se aproba prin ordin al ministrului transporturilor, constructiilor si turismului, in conformitate cu prevederile legale in vigoare.
(4) Certificatul de atestare profesionala care confera titularului dreptul de a efectua activitatea pentru care a fost eliberat este valabil numai insotit de permisul de conducere corespunzator categoriei din care face parte vehiculul condus.

Art. 67
Se interzice transportul pe drumurile publice al marfurilor si produselor periculoase in vehicule care nu au dotarile si echipamentele necesare sau care nu indeplinesc conditiile tehnice si de agreere prevazute in Acordul european referitor la transportul rutier international al marfurilor periculoase (A.D.R.), incheiat la Geneva la 30 septembrie 1957, la care Romania a aderat prin Legea nr.31/1994, ori pentru care conducatorul vehiculului nu detine certificat A.D.R. corespunzator.

Art. 68
(1) Autovehiculul care transporta marfuri sau produse periculoase poate circula pe drumurile publice numai in conditiile prevazute de reglementarile in vigoare.
(2) Vehiculele care, prin constructie sau, datorita incarcaturii transportate, depasesc masa si/sau gabaritul prevazute de normele legale pot circula pe drumul public numai pe traseele stabilite de administratorul drumului public sau, dupa caz, de autoritatile administratiei publice locale, cu respectarea prevederilor legale in vigoare.

Art. 69
Autovehiculele cu mase si/sau gabarite depasite, cele care transporta marfuri sau produse periculoase, precum si cele de insotire trebuie sa aiba montate semnalele speciale de avertizare cu lumina galbena, prevazute la art.32 alin.(1) lit.c), iar conducatorii acestora trebuie sa le mentina in functiune pe toata perioada deplasarii pe drumul public.

SECTIUNEA a 3-a
Reguli pentru alti participanti la trafic

Art. 70
(1) Pentru a conduce un moped pe drumurile publice, conducatorul acestuia trebuie sa aiba varsta de cel putin 16 ani.
(2) Pentru a conduce o bicicleta pe drumurile publice, conducatorul acesteia trebuie sa aiba varsta de cel putin 14 ani.
(3) Bicicletele si mopedele care circula pe drumurile publice trebuie sa fie echipate cu mijloace de iluminare si dispozitive reflectorizant-fluorescente. Este interzisa circulatia acestora pe timp de noapte fara aceste mijloace si dispozitive in stare de functionare.

Art. 71
(1) Sunt interzise accesul si deplasarea vehiculelor cu tractiune animala, a animalelor de povara, de tractiune sau de calarie, precum si a animalelor izolate sau in turma pe drumurile nationale, in municipii si pe drumurile la inceputul carora exista indicatoare de interzicere a accesului.
(2) In cazurile prevazute la alin.(1), autoritatile administratiei publice locale sunt obligate sa amenajeze drumuri laterale destinate circulatiei acestora, potrivit competentelor stabilite prin lege.
(3) Pentru a circula pe drumurile publice pe care accesul le este permis, animalele, vehiculele trase sau impinse cu mana, animalele de povara, de tractiune si de calarie vor avea cate un conducator, iar vehiculele cu tractiune animala vor fi echipate si cu mijloace de iluminare si dispozitive reflectorizant-fluorescente, in conformitate cu prevederile regulamentului.

Art. 72
(1) Pietonii sunt obligati sa se deplaseze numai pe trotuar, iar in lipsa acestuia, pe acostamentul din partea stanga a drumului, in directia lor de mers. Cand si acostamentul lipseste, pietonii sunt obligati sa circule cat mai aproape de marginea din partea stanga a partii carosabile, in directia lor de mers.
(2) Pietonii au prioritate de trecere fata de conducatorii de vehicule numai atunci cand sunt angajati in traversarea drumurilor publice prin locuri special amenajate, marcate si semnalizate corespunzator, ori la culoarea verde a semaforului destinat pietonilor.
(3) Traversarea drumului public de catre pietoni se face perpendicular pe axa acestuia, numai prin locurile special amenajate si semnalizate corespunzator, iar in lipsa acestora, in localitati, pe la coltul strazii, numai dupa ce s-au asigurat ca o pot face fara pericol pentru ei si pentru ceilalti participanti la trafic.
(4) Pietonii surprinsi si accidentati ca urmare a traversarii prin locuri nepermise, la culoarea rosie a semaforului destinat acestora sau nerespectarii altor obligatii stabilite de normele rutiere poarta intreaga raspundere a accidentarii lor, in conditiile in care conducatorul vehiculului respectiv a respectat prevederile legale privind circulatia prin acel sector.
(5) Sunt asimilate pietonilor persoanele care conduc un scaun rulant de constructie speciala, cele care conduc vehicule destinate exclusiv tragerii sau impingerii cu mana, precum si cele care se deplaseaza pe patine sau dispozitive cu role.
(6) Se excepteaza de la respectarea regulilor stabilite pentru pietoni politistul rutier si persoanele care se afla pe platforma drumului public si sunt autorizate, in exercitarea atributiilor de serviciu, sa indrume sau sa dirijeze circulatia rutiera, in conditiile stabilite prin regulament.
(7) Este interzisa ocuparea trotuarelor cu vehicule imobilizate, iar cand aceasta este permisa, conform indicatoarelor sau marcajelor, latimea minima a trotuarului lasat la dispozitia pietonilor trebuie sa fie de cel putin un metru.

Art. 73
Regulile privind circulatia pe drumurile publice a mopedelor, bicicletelor, vehiculelor cu tractiune animala, a conducatorilor de coloane militare, cortegii, grupuri organizate, precum si de animale se stabilesc prin regulament.

SECTIUNEA a 4-a
Circulatia pe autostrazi

Art. 74
(1) Pe autostrazi este interzisa circulatia pietonilor, a autovehiculelor cu gabarite sau mase depasite fara autorizatie speciala de transport eliberata de administratorul drumului public, conform reglementarilor in vigoare, a vehiculelor cu tractiune animala, a animalelor, a vehiculelor trase sau impinse cu mana, a bicicletelor si mopedelor, a tractoarelor si masinilor autopropulsate pentru lucrari agricole, precum si a vehiculelor care, prin constructie sau din alte cauze, nu pot depasi viteza de 50 km/h.
(2) De asemenea, pe autostrazi sunt interzise invatarea conducerii unui vehicul, incercarile prototipurilor de sasiuri si de autovehicule, manifestatiile, defilarile, caravanele publicitare, antrenamentele si competitiile sportive de orice fel, precum si cortegiile.
(3) Se interzice circulatia, oprirea sau stationarea autovehiculelor pe banda de urgenta, cu exceptia cazurilor justificate, precum si a autovehiculelor cu regim de circulatie prioritar.
(4) Circulatia autovehiculelor destinate transportului public de persoane sau de marfuri se efectueaza, de regula, numai pe banda marginala din partea dreapta a autostrazii, in sensul de mers.

SECTIUNEA a 5-a
Obligatii in caz de accident

Art. 75
Accidentul de circulatie este evenimentul care intruneste cumulativ urmatoarele conditii:
a) s-a produs pe un drum deschis circulatiei publice ori si-a avut originea intr-un asemenea loc;
b) a avut ca urmare decesul, ranirea uneia sau mai multor persoane ori avarierea a cel putin unui vehicul sau alte pagube materiale;
c) in eveniment a fost implicat cel putin un vehicul in miscare;
d) s-a produs ca urmare a incalcarii unei reguli de circulatie.

Art. 76
(1) Vehiculele inmatriculate sau inregistrate, cu exceptia celor cu tractiune animala, a remorcilor si a mopedelor, care circula pe drumurile publice, trebuie sa aiba asigurare obligatorie pentru raspundere civila in caz de pagube produse tertilor prin accidente de circulatie, conform legii.
(2) Politia rutiera dispune masura retinerii certificatului de inmatriculare sau inregistrare si retragerea placutelor cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare a vehiculelor neasigurate, aflate in trafic, eliberand dovada fara drept de circulatie.
(3) Daca detinatorul vehiculului nu face dovada asigurarii acestuia, dupa 30 de zile de la data aplicarii masurii prevazute la alin.(2), politia rutiera dispune radierea din evidenta a vehiculului.

Art. 77
(1) Conducatorul unui vehicul implicat intr-un accident de circulatie in urma caruia a rezultat moartea sau vatamarea integritatii corporale ori a sanatatii unei persoane este obligat sa ia masuri de anuntare imediata a politiei, sa nu modifice sau sa stearga urmele accidentului si sa nu paraseasca locul faptei.
(2) Orice persoana care este implicata sau are cunostinta de producerea unui accident de circulatie in urma caruia a rezultat moartea sau vatamarea integritatii corporale ori a sanatatii uneia sau mai multor persoane, precum si in situatia in care in eveniment este implicat un vehicul care transporta marfuri periculoase este obligata sa anunte de indata politia si sa apeleze numarul national unic pentru apeluri de urgenta 112, existent in retelele de telefonie din Romania.
(3) Este interzis oricarei persoane sa schimbe pozitia vehiculului implicat intr-un accident de circulatie in urma caruia a rezultat moartea sau vatamarea integritatii corporale ori a sanatatii uneia sau mai multor persoane, sa modifice starea locului sau sa stearga urmele accidentului fara incuviintarea politiei care cerceteaza accidentul.

Art. 78
(1) Conducatorului de autovehicul sau tramvai, instructorului auto atestat care se afla in procesul de instruire practica a unei persoane pentru obtinerea permisului de conducere, precum si examinatorului autoritatii competente in timpul desfasurarii probelor practice ale examenului pentru obtinerea permisului de conducere sau pentru oricare dintre categoriile ori subcategoriile acestuia, implicat intr-un accident de circulatie, le este interzis consumul de alcool sau de substante ori produse stupefiante sau medicamente cu efecte similare acestora dupa producerea evenimentului si pana la testarea concentratiei alcoolului in aerul expirat sau recoltarea probelor biologice.
(2) In situatia in care nu sunt respectate dispozitiile alin.(1), se considera ca rezultatele testului sau ale analizei probelor biologice recoltate reflecta starea conducatorului, a instructorului auto sau a examinatorului respectiv in momentul producerii accidentului.

Art. 79
(1) Conducatorul de vehicul implicat intr-un accident de circulatie in urma caruia a rezultat numai avarierea vehiculului este obligat sa-l scoata imediat in afara partii carosabile ori, daca nu este posibil, sa-l deplaseze cat mai aproape de bordura sau acostament, semnalizandu-l corespunzator.
(2) In situatia prevazuta la alin. (1), conducatorul de vehicul este obligat sa se prezinte in termen de 24 de ore la unitatea de politie pe raza careia s-a produs accidentul, in vederea intocmirii documentelor de constatare si eliberarii autorizatiei de reparatie.
(2.1) Dispozitiile alin. (2) nu se aplica in cazul in care se incheie o constatare amiabila de accident, daca sunt indeplinite cumulativ urmatoarele conditii:
a) s-au produs pagube materiale a caror despagubire este asigurata prin polita de asigurare obligatorie de raspundere civila pentru prejudicii produse prin accidente de autovehicule;
b) accidentul nu s-a produs ca urmare a savarsirii faptelor pentru care se retine permisul de conducere sau dovada inlocuitoare a acestuia, in conditiile prevazute la art. 111 alin. (1) lit. b) si c), dupa caz, precum si a faptei prevazute la art. 86 alin. (1);
c) cel putin unul dintre conducatorii vehiculelor implicate in accident si-a recunoscut vinovatia in producerea accidentului de circulatie;
d) conducatorul de vehicul care si-a recunoscut vinovatia in producerea accidentului de circulatie detine asigurare obligatorie de raspundere civila pentru prejudicii produse prin accidente de autovehicule valabila;
e) cei doi conducatori de vehicule implicate in accidentul de circulatie au completat si semnat fara obiectiuni formularul de constatare amiabila de accident.
(2.2) Societatea de asigurare verifica indeplinirea conditiilor prevazute la alin. (21) lit. a) - e), precum si corectitudinea intocmirii formularului de constatare amiabila de accident si atesta, dupa caz, validitatea sau nulitatea constatarii amiabile de accident;
(2.3) Societatile de asigurare obligatorie de raspundere civila pentru prejudicii produse prin accidente de autovehicule sau reprezentantii acestora, sesizati de producerea unui accident de circulatie in baza formularului de constatare amiabila de accident au obligatia de a anunta imediat unitatea de politie pe raza careia s-a produs evenimentul, precum si de a aduce la cunostinta celui implicat obligatia de a se prezenta la unitatea de politie, daca exista indicii cu privire la neindeplinirea conditiilor prevazute la alin. (21) lit. b).
(2.4) In situatia prevazuta la alin. (23), conducatorul de vehicul implicat in accidentul de circulatie are obligatia de a se prezenta la unitatea de politie in termen de 24 de ore de la data primirii invitatiei din partea acesteia, in vederea intocmirii documentelor de constatare a accidentului de circulatie si eliberarea autorizatiei de reparatie.
(2.5) Procedura atestarii prevazute la alin. (22), precum si forma, continutul si modul de distribuire a formularului de constatare amiabila de accident, prevazut la alin. (21) lit. e) se stabilesc prin ordin al presedintelui Comisiei de Supraveghere a Asigurarilor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(3) abrogat

Art. 80
Proprietarul sau detinatorul al carui autovehicul, remorca sau tramvai a fost avariat in alte imprejurari decat intr-un accident de circulatie este obligat sa anunte imediat politia pe raza careia s-a produs evenimentul pentru intocmirea documentelor de constatare.

Art. 80.1
Persoanele fizice sau juridice autorizate sa execute lucrari de reparatii la vehicule avariate, au obligatia sa comunice imediat la solicitarea politiei rutiere datele inregistrate, conform prevederilor legale, in evidentele proprii.

Art. 81
(1) In vederea intocmirii dosarelor pentru despagubire, la solicitarea Comisiei de Supravegherea Asigurarilor sau a societatilor de asigurare, autoritatea care are in evidenta vehiculele inmatriculate sau inregistrate comunica acestora datele referitoare la proprietarii sau utilizatorii vehiculelor.
(2) La solicitarea Comisiei pentru supravegherea asigurarilor sau a societatilor de asigurare, politia rutiera comunica acestora copii ale documentelor de constatare a evenimentelor, in vederea intocmirii dosarelor pentru despagubire.
(3) La solicitarea politiei rutiere, societatile de asigurare comunica acesteia date referitoare la constatarile amiabile de accidente inregistrate in evidentele acestora.

SECTIUNEA a 6-a
Circulatia autovehiculelor in traficul international

Art. 82
(1) Autovehiculele si remorcile inmatriculate in Romania pot trece frontiera de stat pe drumurile publice, daca indeplinesc conditiile cerute pentru a fi admise in circulatia internationala, iar conducatorii lor poseda permis de conducere valabil, in conditiile stabilite prin tratatele la care Romania este parte sau care este eliberat de autoritatile competente ale statelor membre ale Uniunii Europene sau Spatiului Economic European ori a carui valabilitate este recunoscuta in aceste state pe baza de reciprocitate.
(2) Autovehiculele si remorcile inmatriculate in alte state pot trece frontiera de stat si pot circula pe drumurile publice din Romania, daca indeplinesc conditiile tehnice prevazute in Conventia asupra circulatiei rutiere, incheiata la Viena la 8 noiembrie 1968 si ratificata de Romania prin Decretul nr.318/1980, dar numai pe perioada cat sunt asigurate pentru cazurile de raspundere civila ca urmare a prejudiciilor produse prin accidente de autovehicule.
(3) Pentru a conduce un autovehicul pe teritoriul Romaniei, persoanele care sunt titulare ale unui permis de conducere eliberat intr-un stat care nu este membru al Conventiei asupra circulatiei rutiere, prevazuta la alin. (2), trebuie sa posede si permis de conducere international.
(4) Autovehiculele si remorcile inmatriculate in alte state, detinute de persoane care au sediul sau domiciliul in Romania, pot fi conduse pe drumurile publice pe o perioada de maximum 90 de zile de la introducerea acestora in tara, daca sunt asigurate pentru cazurile de raspundere civila ca urmare a pagubelor produse prin accidente de circulatie.
(5) Persoanele care si-au stabilit resedinta in Romania pot sa isi inmatriculeze autovehiculele sau remorcile la autoritatea competenta din zona de resedinta.
(6) Autovehiculele inmatriculate in statele care nu sunt semnatare ale Conventiei asupra circulatiei rutiere, prevazuta la alin. (2) sunt obligate sa poarte in partea din spate semnul distinctiv al statului care a efectuat inmatricularea.

Art. 83
(1) Persoanele care domiciliaza in alte state, aflate temporar in Romania, pot conduce autovehicule pe drumurile publice daca poseda permis de conducere valabil, conform modelelor stabilite in Conventia asupra circulatiei rutiere, prevazuta la art. 82 alin. (2), sau a carui valabilitate este recunoscuta pe baza de reciprocitate.
(2) Persoanele cu domiciliul in Romania care poseda permise de conducere nationale eliberate de autoritatile statelor membre ale Conventiei asupra circulatiei rutiere au dreptul sa conduca autovehicule pe drumurile publice cel mult 90 de zile de la intrarea lor in tara.
(3) Persoanele care si-au stabilit resedinta in Romania pot sa isi preschimbe permisul de conducere, obtinut in alt stat semnatar al Conventiei asupra circulatiei rutiere, intr-unul romanesc, la autoritatea competenta din zona de resedinta.
(4) Preschimbarea permiselor de conducere nationale emise de autoritatile straine cu documente similare romanesti se efectueaza in conditiile stabilite prin ordin al ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.</string>
    <string name="capitolul6">Art. 84
Nerespectarea dispozitiilor privind circulatia pe drumurile publice, care intruneste elementele constitutive ale unei infractiuni, atrage raspunderea penala si se sanctioneaza potrivit prezentei ordonante de urgenta.

Art. 85
(1) Punerea in circulatie sau conducerea pe drumurile publice a unui autovehicul sau tramvai, neinmatriculat sau neinregistrat, se pedepseste cu inchisoare de la unu la 3 ani.
(2) Punerea in circulatie sau conducerea pe drumurile publice a unui autovehicul sau tramvai cu numar fals de inmatriculare sau de inregistrare se pedepseste cu inchisoare de la unu la 5 ani.
(3) Tractarea unei remorci neinmatriculate sau neinregistrate ori cu numar fals de inmatriculare sau de inregistrare se pedepseste cu inchisoare de la 3 luni la 2 ani sau cu amenda.
(4) Conducerea pe drumurile publice a unui autovehicul sau tractarea unei remorci ale carui placute cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare au fost retrase sau a unui vehicul inmatriculat in alt stat care nu are drept de circulatie in Romania se pedepseste cu inchisoare de la 6 luni la 2 ani.

Art. 86
(1) Conducerea pe drumurile publice a unui autovehicul ori a unui tramvai de catre o persoana care nu poseda permis de conducere se pedepseste cu inchisoare de la unu la 5 ani.
(2) Conducerea pe drumurile publice a unui autovehicul sau tramvai de catre o persoana al carei permis de conducere este necorespunzator categoriei sau subcategoriei din care face parte vehiculul respectiv sau permisul i-a fost retras sau anulat ori careia exercitarea dreptului de a conduce i-a fost suspendata sau care nu are dreptul de a conduce autovehicule in Romania se pedepseste cu inchisoare de la 6 luni la 3 ani sau cu amenda.
(3) Cu pedeapsa prevazuta la alin.(2) se sanctioneaza si persoana care incredinteaza cu stiinta un autovehicul sau tramvai, pentru conducerea pe drumurile publice, unei persoane care se afla in una dintre situatiile prevazute la alin.(1) sau (2) sau unei persoane care sufera de o boala psihica ori se afla sub influenta alcoolului sau a unor produse ori substante stupefiante sau a medicamentelor cu efecte similare acestora.

Art. 87
(1) Conducerea pe drumurile publice a unui autovehicul sau tramvai de catre o persoana care are o imbibatie alcoolica de peste 0,80 g/l alcool pur in sange se pedepseste cu inchisoare de la unu la 5 ani.
(2) Cu pedeapsa prevazuta la alin.(1) se sanctioneaza si persoana care conduce un autovehicul sau un tramvai si care se afla sub influenta unor substante ori produse stupefiante sau medicamente cu efecte similare acestora.
(3) Substantele sau produsele stupefiante, precum si medicamentele cu efecte similare acestora se stabilesc de catre Ministerul Sanatatii, iar lista acestora se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
(4) Daca persoana aflata in una dintre situatiile prevazute la alin.(1) sau (2) efectueaza transport public de persoane, transport de substante sau produse periculoase ori se afla in procesul de instruire practica a unei persoane pentru obtinerea permisului de conducere sau in timpul desfasurarii probelor practice ale examenului pentru obtinerea permisului de conducere, pedeapsa este inchisoare de la 2 la 7 ani.
(5) Refuzul, impotrivirea sau sustragerea conducatorului unui autovehicul sau al unui tramvai ori a instructorului auto, aflat in procesul de instruire, sau a examinatorului autoritatii competente, aflat in timpul desfasurarii probelor practice ale examenului pentru obtinerea permisului de conducere, de a se supune recoltarii probelor biologice sau testarii aerului expirat, in vederea stabilirii alcoolemiei ori a prezentei de produse sau substante stupefiante ori a medicamentelor cu efecte similare acestora, se pedepseste cu inchisoare de la 2 la 7 ani.

Art. 88
(1) Recoltarea probelor biologice se face in unitatile de asistenta medicala ambulatorie de specialitate autorizate in acest sens sau in institutii medico-legale si se efectueaza numai in prezenta unui reprezentant al politiei rutiere.
(2) Stabilirea concentratiei de alcool sau a prezentei in organism de substante ori produse stupefiante sau a medicamentelor cu efecte similare acestora se face in institutiile medico-legale autorizate, in conformitate cu normele metodologice elaborate de Ministerul Sanatatii.
(3) Stabilirea prezentei alcoolului in aerul expirat sau testarea preliminara a prezentei in organism a substantelor ori produselor stupefiante sau a medicamentelor cu efecte similare acestora se face de catre politia rutiera, cu ajutorul unor mijloace tehnice certificate.
(4) Stabilirea concentratiei de alcool in aerul expirat se face de catre politia rutiera, cu ajutorul unui mijloc tehnic omologat si verificat metrologic.
(5) Persoana care conduce un autovehicul sau tramvai, testata de politistul rutier cu un mijloc tehnic certificat si depistata ca avand o concentratie de pana la 0,40 mg/l alcool pur in aerul expirat, poate solicita acestuia sa i se recolteze probe biologice de catre unitatile sau institutiile medicale prevazute la alin. (1), in vederea stabilirii imbibatiei de alcool in sange.
(6) Persoana care conduce un autovehicul sau tramvai, testata cu un mijloc tehnic certificat ca avand o concentratie de peste 0,40 mg/l alcool pur in aerul expirat, este obligata sa se supuna recoltarii probelor biologice sau testarii cu un mijloc tehnic omologat si verificat metrologic.
(7) Conducatorilor de autovehicule sau tramvaie, testati in trafic cu un mijloc tehnic certificat, care indica prezenta, in produsele biologice, a unor substante sau produse stupefiante ori a medicamentelor cu efecte similare acestora li se recolteaza obligatoriu probe biologice.

Art. 89
(1) Parasirea locului accidentului de catre conducatorul vehiculului sau de catre instructorul auto aflat in procesul de instruire sau de examinatorul autoritatii competente aflat in timpul desfasurarii probelor practice ale examenului pentru obtinerea permisului de conducere, implicat intr-un accident de circulatie in urma caruia a rezultat uciderea sau vatamarea integritatii corporale ori a sanatatii uneia sau mai multor persoane ori daca accidentul s-a produs ca urmare a unei infractiuni, fara incuviintarea politiei care efectueaza cercetarea locului faptei, se pedepseste cu inchisoare de la 2 la 7 ani.
(2) Cu pedeapsa prevazuta la alin.(1) se sanctioneaza si fapta oricarei persoane de a modifica starea locului sau de a sterge urmele accidentului de circulatie din care a rezultat uciderea sau vatamarea integritatii corporale ori a sanatatii uneia sau mai multor persoane, fara acordul echipei de cercetare la fata locului.
(3) Nu constituie infractiune fapta conducatorului de vehicul care, in lipsa altor mijloace de transport, el insusi transporta persoanele ranite la cea mai apropiata unitate sanitara in masura sa acorde asistenta medicala necesara si la care a declarat datele personale de identitate si numarul de inmatriculare sau inregistrare a vehiculului condus, consemnate intr-un registru special, daca se inapoiaza imediat la locul accidentului.
(4) Nu constituie infractiunea de parasire a locului accidentului fapta conducatorului autovehiculului cu regim de circulatie prioritara, daca acesta anunta de indata politia si dupa terminarea misiunii se prezinta la sediul unitatii de politie pe a carei raza de competenta s-a produs accidentul, in vederea intocmirii documentelor de constatare.
(5) Nu constituie infractiune parasirea locului accidentului, daca victima paraseste locul faptei, iar conducatorul de vehicul anunta imediat evenimentul la cea mai apropiata unitate de politie.

Art. 90
(1) Fapta conducatorului de vehicul sau a instructorului auto, aflat in procesul de instruire, ori a examinatorului autoritatii competente, aflat in timpul desfasurarii probelor practice ale examenului pentru obtinerea permisului de conducere, de a consuma alcool, produse ori substante stupefiante sau medicamente cu efecte similare acestora, dupa producerea unui accident de circulatie care a avut ca rezultat uciderea sau vatamarea integritatii corporale ori a sanatatii uneia sau mai multor persoane, pana la recoltarea probelor biologice ori pana la testarea cu un mijloc tehnic omologat si verificat metrologic sau pana la stabilirea cu un mijloc tehnic certificat a prezentei acestora in aerul expirat, se pedepseste cu inchisoare de la unu la 5 ani.
(2) Nu constituie infractiune consumul de medicamente cu efecte similare produselor sau substantelor stupefiante, dupa producerea accidentului de circulatie si pana la sosirea politiei la fata locului, daca acestea sunt administrate de personal medical autorizat, in cazul in care acestea sunt impuse de starea de sanatate sau de vatamarea corporala a conducatorului auto.

Art. 91
Neindeplinirea obligatiilor prevazute la art.22 alin.(5) de catre medicul de familie, in cazul producerii unui accident de circulatie care a avut ca rezultat uciderea sau vatamarea integritatii corporale ori a sanatatii uneia sau mai multor persoane, ca urmare a afectiunilor medicale ale conducatorului de vehicul, se pedepseste cu inchisoare de la 3 luni la 2 ani sau cu amenda.

Art. 92
(1) Fapta savarsita cu intentie de a sustrage, distruge, degrada ori de a aduce in stare de neintrebuintare indicatoarele, semafoarele, amenajarile rutiere sau crearea de obstacole pe partea carosabila se pedepseste cu inchisoare de la 6 luni la 2 ani sau cu amenda.
(2) Cu pedeapsa prevazuta la alin.(1) se sanctioneaza instalarea de mijloace de semnalizare rutiera sau modificarea pozitiilor acestora, fara autorizatie eliberata de autoritatile competente, de natura sa induca in eroare participantii la trafic.
(3) Organizarea sau participarea, in calitate de conducator de vehicul sau de animale, la intreceri neautorizate pe drumurile publice, se pedepseste cu inchisoare de la 3 luni la 2 ani sau cu amenda.
(4) Cu pedeapsa prevazuta la alin.(3) se sanctioneaza blocarea cu intentie a drumului public, daca se pune in pericol siguranta circulatiei ori se aduce atingere dreptului la libera circulatie a celorlalti participanti la trafic.
(5) Lasarea fara supraveghere pe partea carosabila a drumurilor publice a unui vehicul care transporta produse sau substante periculoase se pedepseste cu inchisoare de la 3 la 7 ani.

Art. 93
(1) Indeplinirea defectuoasa sau neindeplinirea atributiilor de verificare tehnica ori inspectie tehnica periodica a autovehiculelor, remorcilor sau tramvaielor, ori a celor referitoare la efectuarea unor reparatii sau interventii tehnice de catre persoanele care au asemenea atributii, daca din cauza starii tehnice a vehiculului s-a produs un accident de circulatie care a avut ca rezultat uciderea sau vatamarea integritatii corporale ori a sanatatii unei persoane, se pedepseste conform legii penale.
(2) Repararea autovehiculelor avand urme de accident, fara autorizatia eliberata de politie, se pedepseste cu inchisoare de la 3 luni la 2 ani sau cu amenda.
(3) Nu constituie infractiunea prevazuta la alin. (2) repararea autovehiculelor avand urme de accident, in baza atestarii validitatii constatarii amiabile de accident.

Art. 94
(1) Efectuarea unor lucrari de construire, modificare, modernizare sau reabilitare a drumului public, amplasarea unor constructii, panouri sau reclame publicitare in zona drumului, fara autorizatie de constructie eliberata in conditiile legii, se pedepseste cu inchisoare de la 6 luni la 3 ani sau cu amenda.
(2) Cu pedeapsa prevazuta la alin.(1) se sanctioneaza si persoana care nu respecta conditiile stabilite in autorizatia de constructie, eliberata in conditiile legii, pentru amenajarea accesului rutier la drumul public, in cazul constructiilor amplasate in zona acestuia.
(3) Persoana autorizata de administratorul caii ferate care nu ia masurile corespunzatoare pentru semnalizarea trecerilor la nivel cu calea ferata se pedepseste cu inchisoare de la 3 luni la 2 ani sau cu amenda.
(4) Cu pedeapsa prevazuta la alin.(3) se sanctioneaza si persoana autorizata de catre administratorul unui drum public sau de catre executantul unei lucrari pe partea carosabila, care nu ia masurile corespunzatoare pentru semnalizarea obstacolelor sau a lucrarilor pe drumurile publice, daca prin aceasta s-a produs un accident de circulatie din care au rezultat victim
e omenesti sau pagube materiale.</string>
    <string name="capitolul7">Art. 95
(1) Incalcarea dispozitiilor prezentei ordonante de urgenta, altele decat cele care intrunesc elementele constitutive ale unei infractiuni, constituie contraventie si se sanctioneaza cu avertisment ori cu amenda ca sanctiune principala si, dupa caz, cu una dintre sanctiunile contraventionale complementare prevazute la art.96 alin.(2).
(2) Avertismentul consta in atentionarea verbala sau scrisa a contravenientului, insotita de recomandarea de a respecta dispozitiile legale.
(3) Avertismentul se aplica in cazul in care prin incalcarea normei rutiere nu se pune in pericol siguranta circulatiei.
(4) Sanctiunile contraventionale prevazute la alin.(1) se stabilesc si se aplica contravenientilor, persoane fizice ori juridice.

Art. 96
(1) Sanctiunile contraventionale complementare au ca scop inlaturarea unei stari de pericol si preintampinarea savarsirii altor fapte interzise de lege si se aplica prin acelasi proces-verbal prin care se aplica si sanctiunea principala a amenzii sau avertismentului.
(2) Sanctiunile contraventionale complementare sunt urmatoarele:
a) aplicarea punctelor de penalizare;
b) suspendarea exercitarii dreptului de a conduce, pe timp limitat;
c) confiscarea bunurilor destinate savarsirii contraventiilor prevazute in prezenta ordonanta de urgenta ori folosite in acest scop;
d) imobilizarea vehiculului;
e) radierea din oficiu a inmatricularii sau inregistrarii vehiculului, in cazurile prevazute la art. 17 alin. (4);
f) ridicarea vehiculelor stationate neregulamentar.
(3) Pentru incalcarea unor norme la regimul circulatiei, pe langa sanctiunea principala sau, dupa caz, a uneia dintre sanctiunile contraventionale complementare prevazute la alin.(2) lit.c), d) si f), in cazurile prevazute la art.108 alin.(1) se aplica si un numar de 2, 3, 4 sau 6 puncte de penalizare.
(4) Suspendarea exercitarii dreptului de a conduce se dispune de catre seful politiei rutiere a judetului sau a municipiului Bucuresti ori inlocuitorul acestuia, pe raza careia a fost savarsita una dintre faptele prevazute la art.100 alin.(3), art.101 alin.(3) si art.102 alin.(3) sau de catre seful politiei rutiere din cadrul Inspectoratului General al Politiei Romane ori adjunctul acestuia pentru faptele constatate de politistii rutieri din subordine. In cazul cumulului de 15 puncte de penalizare, suspendarea exercitarii dreptului de a conduce se dispune de catre seful politiei rutiere a judetului sau a municipiului Bucuresti pe raza careia isi are domiciliul sau, dupa caz, resedinta titularul permisului de conducere.
(5) Confiscarea se dispune de catre politia rutiera prin procesul-verbal de constatare a contraventiei, odata cu aplicarea sanctiunii amenzii.
(6) Sunt supuse confiscarii:
a) mijloacele speciale de avertizare luminoase si sonore detinute, montate si folosite pe alte autovehicule decat cele prevazute la art.32 alin.(2) si (3);
b) dispozitivele care perturba functionarea mijloacelor tehnice de supraveghere a traficului;
c) placutele cu numarul de inmatriculare sau inregistrare care nu corespund standardelor in vigoare si care sunt montate pe vehicule;
d) vehiculele cu tractiune animala, cand circula pe drumurile publice pe care le este interzis accesul ori pe alte trasee decat cele stabilite de autoritatile publice locale.
(7) Imobilizarea unui vehicul consta in scoaterea acestuia in afara partii carosabile, pe acostament sau cat mai aproape de marginea drumului, si punerea lui in imposibilitate de miscare prin folosirea unor dispozitive tehnice sau a altor mijloace de blocare.
(8) Imobilizarea unui vehicul se dispune de catre politistul rutier, ca urmare a savarsirii de catre conducatorul acestuia a uneia din faptele prevazute la art.117 alin.(1).

Art. 97
(1) Pe langa sanctiunile contraventionale, politistul rutier dispune, in cazurile prevazute in prezenta ordonanta de urgenta, si una dintre urmatoarele masuri tehnico-administrative:
a) retinerea permisului de conducere si/sau a certificatului de inmatriculare ori de inregistrare sau, dupa caz, a dovezii inlocuitoare a acestora;
b) retragerea permisului de conducere, a certificatului de inmatriculare sau inregistrare ori a placutelor cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare;
c) anularea permisului de conducere.
(2) Retinerea permisului de conducere ori a certificatului de inmatriculare sau inregistrare se face de catre politistul rutier, odata cu constatarea faptei, eliberandu-se titularului o dovada inlocuitoare cu sau fara drept de circulatie.
(3) Perioada in care titularului permisului de conducere i se interzice dreptul de a conduce un autovehicul sau tramvai se considera suspendare, conform dispozitiilor art.96 alin.(2) lit.b).
(4) Retragerea permisului de conducere se dispune de catre politia rutiera daca titularul acestuia a fost declarat inapt pentru a conduce vehicule pe drumurile publice de catre o unitate de asistenta medicala ambulatorie de specialitate autorizata in acest sens.
(5) Anularea permisului de conducere se dispune de catre politia rutiera pe a carei raza de competenta s-a produs una dintre faptele prevazute la art.114.
(6) Procedura aplicarii masurilor administrative se stabileste prin regulament.

Art. 98
(1) Amenzile contraventionale se stabilesc in cuantumul determinat de valoarea numarului punctelor-amenda aplicate.
(2) Un punct-amenda reprezinta valoric 10% din salariul minim brut pe economie, stabilit prin hotarare a Guvernului.
(3) Contraventiilor prevazute in prezenta ordonanta de urgenta li se stabilesc clase de sanctiuni carora le corespunde un numar de puncte-amenda, in functie de gravitatea faptelor si de pericolul social pe care acestea il prezinta.
(4) Clasele de sanctiuni sunt urmatoarele:
a) clasa I - 2 sau 3 puncte-amenda;
b) clasa a II-a - 4 sau 5 puncte-amenda;
c) clasa a III-a - de la 6 la 8 puncte-amenda;
d) clasa a IV-a - de la 9 la 20 puncte-amenda;
e) clasa a V-a - de la 21 la 100 puncte-amenda.
(5) Contraventiile prevazute la clasa a V-a de sanctiuni se aplica persoanelor juridice.

Art. 99
(1) Constituie contraventii si se sanctioneaza cu amenda prevazuta in clasa I de sanctiuni urmatoarele fapte savarsite de catre persoane fizice:
1. conducerea unui autovehicul in mod nejustificat cu o viteza cu cel putin 10 km/h sub limita minima obligatorie stabilita pe tronsonul de drum respectiv;
2. nerespectarea obligatiei de semnalizare a manevrei de schimbare a directiei de mers;
3. nerespectarea de catre pietoni a normelor privind circulatia pe drumurile publice;
4. neindeplinirea obligatiei proprietarului sau a utilizatorului de autovehicul de a solicita documentul de constatare a avariilor produse acestuia in alte imprejurari decat in urma unui accident de circulatie;
5. nerespectarea normelor privind circulatia pe drumurile publice de catre conducatorii coloanelor militare, ai grupurilor organizate autorizate si cortegiilor;
6. nerespectarea semnificatiei semnalului luminos intermediar de forma uneia sau a unor sageti de culoare galbena ori alba cu varful orientat in jos spre dreapta, care anunta schimbarea semnalului de culoare verde in cazul benzilor cu circulatie reversibila;
7. conducerea unui vehicul avariat peste termenul de 30 de zile de la data eliberarii documentului de constatare a avariei;
8. nerespectarea obligatiei conducatorului de autovehicul si a pasagerilor acestuia de a purta, in timpul deplasarii pe drumurile publice, centura sau dispozitivele de siguranta omologate;
9. nerespectarea obligatiei de catre conducatorul de motocicleta sau moped de a purta, in timpul deplasarii pe drumurile publice, casca de protectie omologata;
10. nerespectarea obligatiei conducatorului de vehicul de a lasa liber traseul tramvaiului la apropierea acestuia, cand drumul are o singura banda;
11. nerespectarea regulilor de circulatie de catre conducatorii de animale;
12. nerespectarea obligatiei de a aplica semnul distinctiv pe autovehicule conduse de persoane care au mai putin de un an vechime de la dobandirea permisului de conducere;
13. lasarea libera in timpul conducerii a volanului, ghidonului sau a manetei de comanda a vehiculului;
14. nerespectarea de catre pasageri sau calatori a obligatiilor ce le revin atunci cand se afla in vehicule;
15. nerespectarea semnificatiei culorii galbene a semaforului;
16. conducerea unui vehicul ale carui placute cu numarul de inmatriculare sau inregistrare sunt deteriorate, murdare ori acoperite cu gheata sau zapada de natura a impiedica identificarea numarului de inmatriculare sau de inregistrare;
17. conducerea unui vehicul pe ale carui placute cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare sunt aplicate folii sau alte dispozitive care nu permit citirea numarului de inmatriculare ori placutele nu corespund standardelor in vigoare;
18. conducerea pe drumurile publice a unui vehicul cu defectiuni tehnice, altele decat cele prevazute la art.102 alin.(3) lit.b) ori care are lipsa unul sau mai multe elemente de caroserie sau aceasta este deteriorata vizibil.
(2) Amenda contraventionala prevazuta la alin.(1) se aplica si conducatorului de autovehicul sau tramvai care savarseste o fapta pentru care se aplica 2 puncte de penalizare, conform art.108 alin.(1) lit.a).

Art. 100
(1) Constituie contraventii si se sanctioneaza cu amenda prevazuta in clasa a II-a de sanctiuni urmatoarele fapte savarsite de persoane fizice:
1. nerespectarea semnalelor politistilor de frontiera in punctele de trecere a frontierei de stat a Romaniei, ale indrumatorilor de circulatie ai Ministerului Apararii Nationale, ale agentilor de cale ferata, ale persoanelor desemnate pentru dirijarea circulatiei, pe sectoarele de drum pe care se executa lucrari de reabilitare a acestora, precum si cele ale patrulelor scolare de circulatie si ale nevazatorilor;
2. nerespectarea regulilor de utilizare a mijloacelor de avertizare sonora de catre conducatorii de vehicule, cu exceptia celor care conduc autovehicule prevazute la art.32 alin.(2) lit.a) si b);
3. nerespectarea semnificatiei indicatoarelor si marcajelor de obligare;
4. neindeplinirea obligatiei de a solicita autoritatii competente, in termenul prevazut de lege, eliberarea unui duplicat al permisului de conducere sau al certificatului de inmatriculare ori de inregistrare, in cazul in care acestea au fost declarate furate, pierdute, deteriorate sau nu mai corespund din punct de vedere al formei si continutului celor in vigoare;
5. lipsa dotarilor specifice la autovehiculele destinate invatarii conducerii auto, prevazute in reglementarile in vigoare;
6. conducerea unui autovehicul care are montate anvelope cu alte dimensiuni sau caracteristici decat cele prevazute in certificatul de inmatriculare sau inregistrare ori sunt uzate peste limita admisa;
7. conducerea unui autovehicul care, in mers sau stationare, polueaza fonic sau emana noxe peste limita legal admisa;
8. nerespectarea traseelor stabilite de politia rutiera pentru pregatirea practica sau sustinerea examenului pentru obtinerea permisului de conducere;
9. nerespectarea obligatiei de a circula pe un singur sir, indiferent de directia de deplasare, intr-o intersectie in care circula si tramvaie si de a lasa liber traseul tramvaiului atunci cand spatiul dintre sina din dreapta si trotuar nu permite circulatia pe doua siruri;
10. efectuarea de catre conducatorul unui vehicul a unor activitati de natura a-i distrage atentia de la conducere ori folosirea instalatiilor de sonorizare la un nivel de zgomot care afecteaza deplasarea in siguranta a lui si a celorlalti participanti la trafic;
11. nerespectarea obligatiei ce revine conducatorului de motocicleta sau moped de a avea in functiune, in timpul zilei, luminile de intalnire in circulatia pe drumurile publice;
12. neutilizarea echipamentului de protectie-avertizare fluorescent-reflectorizant de catre persoana care executa lucrari in zona drumului public sau de catre agentul de cale ferata care asigura trecerea la nivel;
13. conducerea unui autovehicul care nu este dotat cu trusa medicala, triunghiuri reflectorizante si stingator pentru incendii, omologate.
(2) Amenda contraventionala prevazuta la alin.(1) se aplica si conducatorului de autovehicul sau tramvai care savarseste o fapta pentru care se aplica 3 puncte de penalizare, conform art.108 alin.(1) lit.b).
(3) Constituie contraventie si se sanctioneaza cu amenda prevazuta in clasa a II-a de sanctiuni si cu aplicarea sanctiunii contraventionale complementare a suspendarii exercitarii dreptului de a conduce pentru o perioada de 30 de zile savarsirea de catre conducatorul de autovehicul sau tramvai a urmatoarelor fapte:
a) depasirea coloanelor de vehicule oprite la culoarea rosie a semaforului sau la trecerile la nivel cu calea ferata;
b) neacordarea prioritatii de trecere pietonilor angajati in traversarea regulamentara a drumului public prin locurile special amenajate si semnalizate, aflati pe sensul de deplasare a autovehiculului sau tramvaiului;
c) neacordarea prioritatii de trecere vehiculelor care au acest drept;
d) nerespectarea semnificatiei culorii rosii a semaforului;
e) nerespectarea regulilor privind depasirea;
f) nerespectarea semnalelor, indicatiilor si dispozitiilor politistului rutier aflat in exercitarea atributiilor de serviciu;
g) nerespectarea prevederilor art.79 alin.(2).

Art. 101
(1) Constituie contraventii si se sanctioneaza cu amenda prevazuta in clasa a III-a de sanctiuni urmatoarele fapte savarsite de persoane fizice:
1. conducerea unui autovehicul cu permis de conducere a carui valabilitate a expirat;
2. conducerea unui autovehicul de catre o persoana care nu a preschimbat permisul de conducere national romanesc la schimbarea domiciliului sau resedintei, in termenul prevazut de lege;
3. conducerea unui autovehicul de catre o persoana cu domiciliul in Romania care nu a preschimbat permisul de conducere obtinut in alt stat, in termenul prevazut de lege;
4. neindeplinirea obligatiilor de preschimbare a certificatului de inmatriculare sau de inregistrare a autovehiculului ori remorcii in cazurile prevazute de lege;
5. nepastrarea distantei laterale suficiente fata de vehiculul care circula din sens opus;
6. nerespectarea de catre conducatorul de vehicul a semnificatiei indicatoarelor si marcajelor de interzicere sau restrictie ori a celor temporare, cu exceptia celor care interzic accesul sau depasirea care se incadreaza in alta clasa de sanctiuni;
7. nerespectarea obligatiei de a permite parasirea intersectiei conducatorului vehiculului ramas in interiorul acesteia;
8. nerespectarea normelor privind circulatia bicicletelor si mopedelor;
9. nereducerea vitezei in cazurile prevazute de regulament;
10. montarea la autovehicul, remorca sau tramvai a luminilor de alta culoare sau intensitate, a altor lumini ori dispozitive de avertizare sonora sau accesorii ori modificari neomologate;
11. circulatia cu un autovehicul, remorca sau tramvai cu defectiuni la sistemul de iluminare sau de avertizare sonora ori cand acestea lipsesc;
12. nerespectarea regulilor in cazul imobilizarii involuntare in pasaje subterane si tuneluri;
13. nerespectarea regulilor privind transportul persoanelor si al obiectelor in sau pe vehicule;
14. pornirea de pe loc a autovehiculului sau tramvaiului cu usile deschise, circulatia cu usile deschise ori deschiderea acestora in timpul mersului; deschiderea usilor autovehiculului atunci cand acesta este oprit sau stationat, fara asigurarea ca nu se pune in pericol siguranta deplasarii celorlalti participanti la trafic;
15. oprirea autovehiculelor destinate transportului public de persoane in alte locuri decat in statiile semnalizate ca atare;
16. nerespectarea regulilor privind circulatia pe benzi;
17. conducerea pe drumurile publice a vehiculelor cu doua roti, fara a se asigura contactul cu partea carosabila pe ambele roti.
(2) Amenda contraventionala prevazuta la alin.(1) se aplica si conducatorului de autovehicul sau tramvai care savarseste o fapta pentru care se aplica 4 puncte de penalizare, conform art.108 alin.(1) lit.c).
(3) Constituie contraventie si se sanctioneaza cu amenda prevazuta in clasa a III-a de sanctiuni si cu aplicarea sanctiunii contraventionale complementare a suspendarii dreptului de a conduce pentru o perioada de 60 de zile savarsirea de catre conducatorul de autovehicul sau tramvai a urmatoarelor fapte:
a) nerespectarea regulilor privind prioritatea de trecere, depasirea sau trecerea la culoarea rosie a semaforului, daca prin aceasta s-a produs un accident de circulatie din care a rezultat avarierea unui vehicul sau alte pagube materiale;
b) nerespectarea interdictiei temporare de circulatie instituite pe un anumit segment de drum public;
c) nerespectarea regulilor de circulatie la trecerea unei coloane oficiale sau intercalarea intr-o astfel de coloana;
d) circulatia pe sens opus, cu exceptia cazurilor in care se efectueaza regulamentar manevra de depasire.

Art. 102
(1) Constituie contraventii si se sanctioneaza cu amenda prevazuta in clasa a IV-a de sanctiuni urmatoarele fapte savarsite de persoane fizice:
1. conducerea pe drumurile publice a unui vehicul care nu corespunde din punct de vedere tehnic sau al carui termen de valabilitate a inspectiei tehnice periodice a expirat;
2. conducerea pe drumurile publice a unui vehicul fara a avea montata una dintre placutele cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare ori daca placutele cu numarul de inmatriculare ori de inregistrare nu sunt fixate in locurile special destinate;
3. conducerea unui vehicul cu tractiune animala neinregistrat;
4. neefectuarea radierii vehiculelor din evidenta, in cazurile si termenele prevazute de lege;
5. conducerea unui autovehicul destinat transportului public de persoane sau de marfuri fara a detine atestatul profesional;
6. neefectuarea verificarii medicale periodice;
7. neindeplinirea de catre medicul de familie a obligatiilor prevazute la art.22 alin.(5) in cazul implicarii, cu vinovatie, a conducatorului de vehicul aflat in evidenta sa intr-un accident de circulatie in urma caruia au rezultat numai pagube materiale;
8. detinerea simultana a doua permise de conducere nationale, dintre care unul eliberat de o autoritate competenta straina;
9. lipirea de afise, inscriptii sau inscrisuri pe indicatoarele sau dispozitivele ce servesc la semnalizarea rutiera, inclusiv pe suporturile acestora;
10. detinerea, montarea sau folosirea in circulatia pe drumurile publice a mijloacelor speciale de avertizare sonora sau luminoasa pe vehiculele care nu au acest drept;
11. detinerea, montarea sau folosirea in circulatia pe drumurile publice a dispozitivelor care perturba functionarea normala a dispozitivelor de masurare a vitezei;
12. folosirea nejustificata a mijloacelor speciale de avertizare luminoase sau sonore de catre conducatorii autovehiculelor care au regim de circulatie prioritara;
13. nerespectarea semnalelor regulamentare ale agentilor de cale ferata la trecerea la nivel;
14. necomunicarea de catre proprietarul sau utilizatorul unui vehicul, la solicitarea politiei rutiere, a identitatii persoanei careia i-a incredintat vehiculul spre a fi condus;
15. neindeplinirea obligatiilor ce ii revin conducatorului de vehicule care efectueaza transport public de persoane sau de marfuri;
16. nerespectarea obligatiilor ce revin conducatorilor de vehicule cu tractiune animala;
17. nerespectarea dispozitiilor art.74 privind circulatia pe autostrazi;
18. neindeplinirea obligatiilor prevazute la art.79 alin.(2) in cazul implicarii conducatorului de autovehicul intr-un accident de circulatie din care au rezultat numai pagube materiale;
19. efectuarea transportului de marfuri sau persoane cu autovehicule si remorci care circula in baza autorizatiei pentru proba;
20. conducerea unui autovehicul care circula in baza autorizatiei pentru probe in afara judetului sau a municipiului Bucuresti in raza caruia isi are sediul titularul autorizatiei;
21. nerespectarea semnificatiei luminii rosii a dispozitivelor instalate pentru semnalizarea benzilor cu circulatie reversibila;
22. savarsirea de catre conducatorii de vehicule sau pasagerii acestora de gesturi obscene, proferarea de injurii, adresarea de expresii jignitoare sau vulgare participantilor la trafic;
23. aruncarea, lasarea ori abandonarea pe drumul public de obiecte, materiale, substante sau vehicule, dupa caz;
24. nerespectarea regulilor privind remorcarea vehiculelor;
25. neprezentarea, in mod nejustificat, in termenul stabilit la unitatea de politie rutiera la care a fost invitat pentru solutionarea oricarei probleme legate de calitatea de participant la trafic sau de proprietar ori utilizator de vehicul;
26. patrunderea pe drumurile publice modernizate cu un vehicul care are pe roti sau pe caroserie noroi ce se depune pe partea carosabila ori din care cad sau se scurg produse, substante sau materiale ce pun in pericol siguranta circulatiei;
27. transportul copiilor in varsta de pana la 12 ani sau al animalelor pe locurile din fata ale vehiculelor;
28. conducerea autovehiculului cu masa maxima autorizata mai mare de 3,5 tone pe drumurile acoperite cu gheata, zapada sau polei, fara a avea montate pe roti lanturi sau alte echipamente antiderapante omologate;
29. neaplicarea, in partea din spate a unui autovehicul inmatriculat intr-un stat care nu este semnatar al Conventiei asupra circulatiei rutiere, a semnului distinctiv al statului care a efectuat inmatricularea;
30. stationarea neregulamentara pe drumurile publice in conditii de vizibilitate redusa;
31. lovirea, deteriorarea sau ocolirea portilor de gabarit instalate inaintea trecerii la nivel cu calea ferata;
32. lovirea si/sau deteriorarea pasajelor superioare de pe drumurile publice, prin nerespectarea gabaritului de libera trecere semnalizat corespunzator;
33. montarea pe autovehicul a unui sistem antifurt sonor a carui durata a semnalului depaseste mai mult de un minut consecutiv, iar intensitatea semnalului depaseste pragul fonic prevazut de lege;
34. neaplicarea, in partea din spate a vehiculului care efectueaza transport public de persoane sau de marfuri, a indicatorului cu limitele de viteza admise pentru categoria din care face parte vehiculul condus;
35. aplicarea tratamentelor chimice sau a foliilor, pe parbriz, luneta sau pe geamurile laterale, cu exceptia celor omologate si/sau certificate de catre autoritatea competenta si care sunt marcate corespunzator;
36. aplicarea de afise, reclame publicitare, inscrisuri sau accesorii pe parbriz, luneta sau geamurile laterale care restrang sau estompeaza vizibilitatea sub limita legal admisa ori impiedica sau diminueaza eficacitatea dispozitivelor de iluminare si semnalizare luminoasa ori citirea numarului de inmatriculare;
37. incalcarea obligatiilor referitoare la circulatia pe drumurile publice a vehiculelor care transporta produse sau marfuri periculoase ori a vehiculelor cu masa si/sau gabaritul depasit.
38. nerespectarea obligatiei de comunicare prevazute de art. 801 sau comunicarea de date inexacte sau incomplete
(2) Amenda contraventionala prevazuta la alin.(1) se aplica si conducatorului de autovehicul sau tramvai care savarseste o fapta pentru care se aplica 6 puncte de penalizare, conform art.108 alin.(1) lit.d).
(3) Constituie contraventie si se sanctioneaza cu amenda prevazuta in clasa a IV-a de sanctiuni si cu aplicarea sanctiunii complementare a suspendarii exercitarii dreptului de a conduce pentru o perioada de 90 de zile savarsirea de catre conducatorul de autovehicul sau tramvai a urmatoarelor fapte:
a) conducerea sub influenta bauturilor alcoolice, daca fapta nu constituie, potrivit legii, infractiune;
b) conducerea vehiculului cu defectiuni grave la sistemul de franare sau la mecanismul de directie, constatate de politia rutiera impreuna cu specialistii Registrului Auto Roman;
c) neoprirea la trecerea la nivel cu calea ferata cand barierele sau semibarierele sunt coborate ori in curs de coborare sau cand semnalele cu lumini rosii si/sau sonore sunt in functiune;
d) nerespectarea dispozitiilor prevazute la art.35 alin.(3);
e) depasirea cu mai mult de 50 km/h a vitezei maxime admise pe sectorul de drum respectiv si pentru categoria din care face parte autovehiculul condus, constatata, potrivit legii, cu mijloace tehnice omologate si verificate metrologic.

Art. 103
(1) Suspendarea exercitarii dreptului de a conduce autovehicule se dispune:
a) pentru o perioada de 30 de zile, daca titularul permisului de conducere a savarsit contraventii care cumuleaza 15 puncte de penalizare;
b) pentru o perioada de 60 de zile, daca titularul permisului de conducere cumuleaza, din nou, cel putin 15 puncte de penalizare in urmatoarele 12 luni de la data expirarii ultimei suspendari a exercitarii dreptului de a conduce.
(2) In cazul in care conducatorul de autovehicul sau tramvai savarseste, intr-un interval de 6 luni de la data restituirii permisului de conducere, din nou, o noua fapta prevazuta la art.100 alin.(3), art.101 alin.(3) si art.102 alin.(3), perioada de suspendare se majoreaza cu inca 30 de zile.
(3) In cazurile prevazute la alin.(1) si (2) hotararea de suspendare a exercitarii dreptului de a conduce se comunica titularului de catre serviciul politiei rutiere, care are in evidenta contravenientul, in termen de 10 zile de la data constatarii ultimei contraventii.
(4) Punctele de penalizare se anuleaza la implinirea termenului de 6 luni de la data constatarii contraventiei.
(5) Suspendarea exercitarii dreptului de a conduce anuleaza toate punctele de penalizare acumulate pana in acel moment.
(6) In cazurile prevazute la alin.(1), contravenientul este obligat sa se prezinte la unitatea de politie pe raza careia domiciliaza sau, dupa caz, are resedinta, in termen de 5 zile de la primirea instiintarii scrise, pentru a preda permisul de conducere.
(7) Neprezentarea contravenientului in termenul prevazut la alin.(6), in mod nejustificat, atrage majorarea cu 30 de zile a duratei de suspendare a exercitarii dreptului de a conduce, prevazuta la alin.(1) lit.a) si b).

Art. 104
La cererea motivata a titularului permisului de conducere, perioadele de suspendare se reduc de catre seful politiei rutiere al judetului sau al municipiului Bucuresti pe raza careia a fost savarsita fapta ori de catre seful politiei rutiere din Inspectoratul General al Politiei Romane, dar nu mai putin de 30 de zile, in conditiile prevazute in regulament.

Art. 105
Constituie contraventii si se sanctioneaza cu amenda prevazuta in clasa a V-a de sanctiuni urmatoarele fapte savarsite de catre persoane juridice:
1. nesemnalizarea sau semnalizarea necorespunzatoare a drumului public sau a trecerilor la nivel cu calea ferata, conform standardelor in vigoare; neinlaturarea obstacolelor care impiedica vizibilitatea conducatorilor de vehicule la trecerile la nivel cu calea ferata;
2. neindeplinirea obligatiilor de instalare a mijloacelor de semnalizare rutiera, precum si a dispozitivelor speciale de acest fel;
3. nesemnalizarea sau semnalizarea necorespunzatoare, conform standardelor in vigoare, a obstacolelor sau lucrarilor aflate in zona drumului public;
4. neasigurarea starii de viabilitate a partii carosabile potrivit standardelor in vigoare, precum si neluarea masurilor de inlaturare a obstacolelor aflate pe partea carosabila;
5. amplasarea in zona drumului public de dispozitive care pot fi confundate cu indicatoarele ori instalatiile care servesc la semnalizarea rutiera ori realizarea de constructii sau instalatii ori crearea de alte obstacole de natura sa le limiteze vizibilitatea sau eficacitatea;
6. instituirea de restrictii de circulatie pe drumurile publice fara autorizatia administratorului drumului si avizul politiei rutiere;
7. nerespectarea termenelor si conditiilor stabilite de administratorul drumului public si politia rutiera privind amplasarea si executarea de lucrari in zona drumului public;
8. nerespectarea obligatiilor de catre executant sau, dupa caz, beneficiar ca, dupa terminarea lucrarilor in partea carosabila, acostament sau trotuar, sa readuca drumul public cel putin la starea initiala;
9. neindeplinirea obligatiilor ce ii revin, potrivit normelor legale, in legatura cu vehiculele si conducatorii acestora;
10. necomunicarea, in termen, la cererea politiei rutiere, a identitatii persoanei careia i-a incredintat vehiculul pentru a fi condus pe drumurile publice;
11. lipsa dotarilor specifice obligatorii pentru admiterea si mentinerea in circulatie a vehiculelor;
12. neasigurarea insotirii deplasarii vehiculelor care efectueaza transport de marfuri sau produse periculoase, precum si a celor cu mase sau gabarite depasite;
13. nerespectarea obligatiei de a echipa personalul de executie a lucrarilor in zona drumului public cu echipamente de protectie-avertizare fluorescent-reflectorizant;
14. amplasarea statiilor mijloacelor de transport public de persoane fara avizul politiei rutiere;
15. nerespectarea obligatiilor de a efectua orele de educatie rutiera in unitatile de invatamant;
16. practicarea actelor de comert pe trotuar, pe acostament sau pe partea carosabila, iar in afara localitatilor, in zona de siguranta a drumului public;
17. refuzul nejustificat de a inmatricula sau de a inregistra un vehicul sau de a elibera placutele cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare ori de a mentiona in certificatul de inmatriculare datele de identificare a utilizatorului;
18. neindeplinirea, de catre proprietarul sau detinatorul mandatat al vehiculului, a obligatiei de a solicita autoritatii competente inscrierea in certificatul de inmatriculare sau de inregistrare a datelor de identificare a utilizatorului;
19. neindeplinirea obligatiilor ce revin organizatorilor intrecerilor autorizate de a lua toate masurile necesare pentru desfasurarea in siguranta a acestora, precum si pentru protectia celorlalti participanti la trafic;
20. neindeplinirea obligatiei, de catre autoritatile publice locale, de a efectua amenajari rutiere destinate circulatiei pietonilor, biciclistilor, vehiculelor cu tractiune animala si calmarii traficului, precum si nesemnalizarea sau semnalizarea necorespunzatoare a acestora;
21. incredintarea unui vehicul destinat transportului public de persoane sau de marfuri pentru a fi condus pe drumurile publice de catre un conducator de autovehicul sau tramvai care nu are atestat profesional;
22. dispunerea efectuarii transportului de marfuri si produse periculoase sau a vehiculelor cu masa si/sau gabaritul depasit fara autorizatie speciala emisa in conditiile legii ori pe alte trasee decat cele stabilite de autoritatea competenta;
23. neindeplinirea obligatiei de instiintare a politiei rutiere de pe a c[rei raza de competenta pleaca transportul de marfuri sau produse periculoase cu privire la traseul stabilit si localitatea de destinatie;
24. neindeplinirea obligatiei de catre autoritatile administratiei publice locale de a amenaja drumuri laterale in conditiile art.71 alin.(2);
25. nerespectarea obligatiei administratorului drumului public sau autoritatii publice locale de a executa sau, dupa caz, de a desfiinta amenajarile rutiere, in termenul stabilit impreuna cu politia rutiera;
26. punerea in aplicare a planurilor de urbanism generale, zonale sau de detaliu, fara ca acestea sa fie avizate, in prealabil, de catre administratorul drumului public si politia rutiera;
27. incalcarea dispozitiilor legale privind efectuarea de modificari si completari in certificatul de inmatriculare sau de inregistrare ori in cartea de identitate a vehiculului, precum si verificarea tehnica periodica a acestuia fara solicitarea prezentarii de catre proprietar a dovezii existentei asigurarii de raspundere civila pentru pagube produse tertilor prin accidente de autovehicule;
28. neindeplinirea obligatiei de intretinere a drumului public, pe timp de iarna, potrivit reglementarilor in vigoare.
29. nerespectarea obligatiei de comunicare prevazute de art. 801 sau comunicarea de date inexacte sau incomplete.?

Art. 106
(1) In cazurile prevazute la art.100 alin.(3), art.101 alin.(3), art.102 alin.(3) si art.107 conducatorul de autovehicul sau tramvai trebuie sa se prezinte, obligatoriu, conform convocarii, pentru verificarea cunoasterii regulilor de circulatie.
(2) In cazul nepromovarii testului de cunoastere a regulilor de circulatie, perioada de suspendare se prelungeste pana la promovarea testului.

Art. 107
Sanctiunile prevazute la art.100 alin.(3), art.101 alin.(3), art.102 alin.(3), art.103 alin.(2) si art.106 se aplica si instructorului auto atestat, aflat in procesul de instruire practica a persoanelor pentru obtinerea permisului de conducere ori examinatorului aflat in timpul desfasurarii probei practice a examenului pentru obtinerea permisului de conducere.

Art. 108
(1) Savarsirea de catre conducatorul de autovehicul sau tramvai a uneia sau mai multor contraventii atrage, pe langa sanctiunea amenzii, si aplicarea unui numar de puncte de penalizare, dupa cum urmeaza:
a) 2 puncte de penalizare pentru savarsirea urmatoarelor fapte:
1. folosirea incorecta a luminilor de drum la intalnirea cu un autovehicul care circula din sens opus;
2. folosirea telefoanelor mobile in timpul conducerii, cu exceptia celor prevazute cu dispozitive de tip ?maini libere?;
3. nerespectarea obligatiei de a purta, in timpul circulatiei pe drumurile publice, centura de siguranta ori castile de protectie omologate, dupa caz;
4. depasirea cu 10-20 km/h a vitezei maxime admise pe sectorul de drum respectiv pentru categoria din care face parte autovehiculul condus, constatata, potrivit legii, cu mijloace tehnice omologate si verificate metrologic;
5. circulatia pe un sector de drum pe care accesul este interzis;
6. nerespectarea regulilor privind manevra de intoarcere, mersul inapoi, schimbarea benzii de circulatie sau a directiei de mers;
7. nerespectarea obligatiei de a folosi luminile de intalnire si pe timpul zilei, pe autostrazi, drumuri expres si pe drumuri nationale europene (E);
8. stationarea neregulamentara;
9. refuzul inmanarii actului de identitate, permisului de conducere, certificatului de inmatriculare sau de inregistrare, al celorlalte documente prevazute de lege, la cererea politistului rutier, precum si refuzul de a permite verificarea vehiculului;
b) 3 puncte de penalizare pentru savarsirea urmatoarelor fapte:
1. oprirea nejustificata sau circulatia pe banda de urgenta a autostrazilor sau oprirea pe partea carosabila a drumurilor expres sau a drumurilor nationale europene (E);
2. depasirea cu 21-30 km/h a vitezei maxime admise pe sectorul de drum respectiv pentru categoria din care face parte autovehiculul condus, constatata, potrivit legii, cu mijloace tehnice omologate si verificate metrologic;
3. nerespectarea regulilor privind manevra de intoarcere, mersul inapoi, schimbarea benzii de circulatie sau a directiei de mers, daca prin aceasta s-a produs un accident din care au rezultat avarierea unui vehicul sau alte pagube materiale;
4. nepastrarea unei distante corespunzatoare fata de vehiculul care il precede, daca prin aceasta s-a produs un accident din care au rezultat avarierea unui vehicul sau alte pagube materiale;
5. nerespectarea semnificatiei indicatorului \'\'ocolire\'\', instalat pe refugiul statiilor de tramvai;
6. patrunderea intr-o intersectie atunci cand circulatia in interiorul acesteia este blocata;
c) 4 puncte de penalizare pentru savarsirea urmatoarelor fapte:
1. nerespectarea obligatiilor care ii revin in cazul vehiculelor ramase in pana sau avariate;
2. nerespectarea semnificatiei indicatorului \'\'STOP\'\';
3. depasirea cu 31-40 km/h a vitezei maxime admise pe sectorul de drum respectiv pentru categoria din care face parte autovehiculul condus, constatata, potrivit legii, cu mijloace tehnice omologate si verificate metrologic;
4. circulatia in timpul noptii sau ziua, pe timp de ceata, ninsoare abundenta sau ploaie torentiala, cu un autovehicul fara lumini sau fara semnalizare corespunzatoare;
5. conducerea unui autovehicul sau tractarea unei remorci atunci cand dovada inlocuitoare a certificatului de inmatriculare sau de inregistrare este eliberata fara drept de circulatie sau durata acesteia a expirat;
d) 6 puncte de penalizare pentru savarsirea urmatoarelor fapte:
1. refuzul de a permite imobilizarea vehiculului sau verificarea tehnica a acestuia;
2. nerespectarea semnificatiei semnalelor regulamentare ale agentilor de cale ferata care dirijeaza circulatia la trecerile la nivel cu calea ferata;
3. depasirea cu 41-50 km/h a vitezei maxime admise pe sectorul de drum respectiv pentru categoria din care face parte autovehiculul condus, constatata, potrivit legii, cu mijloace tehnice omologate si verificate metrologic;
4. conducerea unui vehicul inmatriculat sau inregistrat care nu are montata una din placutele cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare;
5. circulatia sau stationarea pe spatiul interzis care separa sensurile de circulatie pe autostrada;
6. stationarea ori parcarea autovehiculelor pe autostrada in alte locuri decat cele special amenajate si semnalizate;
7. executarea pe autostrada a manevrei de intoarcere sau de mers inapoi, circulatia sau traversarea de pe un sens de circulatie pe celalalt prin zonele interzise, respectiv zona mediana sau racordurile dintre cele doua parti carosabile;
8. nerespectarea semnificatiei indicatoarelor Trecere la nivel cu o cale ferata simpla, fara bariere, Trecere la nivel cu o cale ferata dubla, fara bariere sau Oprire, instalate la trecerea la nivel cu o cale ferata;
9. schimbarea directiei de mers prin viraj spre stanga, daca prin aceasta se incalca marcajul longitudinal continuu care separa sensurile de circulatie;
10. patrunderea intr-o intersectie dirijata prin semafoare, daca prin aceasta se produce blocarea circulatiei in interiorul intersectiei.
(2) Procedura de inregistrare a punctelor de penalizare se stabileste prin regulament.

Art. 109
(1) Constatarea contraventiilor si aplicarea sanctiunilor se fac direct de catre politistul rutier, iar in punctele de trecere a frontierei de stat a Romaniei de catre politistii de frontiera.
(2) Constatarea contraventiilor se poate face si cu ajutorul unor mijloace tehnice certificate sau mijloace tehnice omologate si verificate metrologic, consemnandu-se aceasta in procesul-verbal de constatare a contraventiei.
(3) In cazurile prevazute la alin.(2), procesul-verbal se poate incheia si in lipsa contravenientului, dupa stabilirea identitatii conducatorului de vehicul, mentionandu-se aceasta in procesul-verbal, fara a fi necesara confirmarea faptelor de catre martori.
(4) Forma si continutul procesului-verbal de constatare a contraventiei se stabilesc prin regulament.
(5) Contravenientul, cu exceptia persoanei juridice, poate achita, in termen de cel mult 2 zile lucratoare de la data primirii procesului-verbal de constatare a contraventiei, jumatate din minimul amenzii prevazute de lege.
(6) Pentru amenzile contraventionale in cuantum de pana la 20 puncte-amenda, contravenientul poate achita pe loc agentului constatator jumatate din minimul amenzii prevazute de lege.
(7) In cazul prevazut la alin.(6), agentul constatator elibereaza contravenientului chitanta reprezentand contravaloarea amenzii in care se mentioneaza data, numele si prenumele contravenientului, fapta savarsita, actul normativ care stabileste si sanctioneaza contraventia, numele, prenumele si semnatura agentului constatator, nemaifiind necesara incheierea procesului-verbal de constatare a contraventiei daca nu se dispune si o sanctiune contraventionala complementara.
(8) Amenzile privind circulatia pe drumurile publice se fac venit integral la bugetele locale. Amenzile cuvenite bugetelor locale se achita la Casa de Economii si Consemnatiuni - C.E.C. - S.A. sau la casieriile autoritatilor administratiei publice locale ori ale altor institutii publice abilitate sa administreze veniturile bugetelor locale, indiferent de localitatea pe a carei raza functioneaza acestea, de cetatenia, domiciliul sau de resedinta contravenientului ori de locul savarsirii contraventiei, precum si la ghiseul unic din punctele de trecere a frontierei de stat a Romaniei. O copie de pe chitanta se preda de catre contravenient agentului constatator sau se trimite prin posta organului din care acesta face parte, in termenul prevazut de lege.
(9) Prevederile prezentei ordonante de urgenta referitoare la contraventii se completeaza cu cele ale Ordonantei Guvernului nr.2/2001 privind regimul juridic al contraventiilor, aprobata cu modificari si completari prin Legea nr.180/2002, cu modificarile si completarile ulterioare, daca prin prezenta ordonanta de urgenta nu se dispune altfel.

Art. 110
In cazul in care impotriva titularului permisului de conducere s-a luat masura de siguranta prevazuta la art.112 lit.c) din Codul penal, suspendarea exercitarii dreptului de a conduce se dispune pe intreaga perioada cat dureaza interzicerea dreptului de a exercita profesia sau ocupatia de conducator de autovehicul

Art. 111
(1) Permisul de conducere sau dovada inlocuitoare a acestuia se retine in urmatoarele cazuri:
a) la cumularea a cel putin 15 puncte de penalizare;
b) cand titularul acestuia a savarsit una dintre infractiunile prevazute la art.85, art.86 alin.(2), art.87 alin.(1), (2), (4) si (5), art.89 alin.(1), art.90 alin.(1) si art.92 alin.(3) si (5);
c) la savarsirea uneia dintre contraventiile prevazute la art.100 alin.(3), art.101 alin.(3), art.102 alin.(3) si art. 115 alin.(1);
d) cand titularul acestuia a fost declarat inapt pentru a conduce autovehicule sau tramvaie;
e) cand prezinta modificari, stersaturi sau adaugari, este deteriorat ori se afla in mod nejustificat asupra altei persoane;
f) cand perioada de valabilitate a expirat.
(2) La retinerea permisului de conducere, in cazurile prevazute la alin.(1), titularului acestuia i se elibereaza o dovada inlocuitoare cu sau fara drept de circulatie.
(3) In situatiile prevazute la alin.(1) lit.b) si art.102 alin.(3), dovada inlocuitoare a permisului de conducere se elibereaza fara drept de circulatie.
(4) Permisul de conducere al conducatorului de autovehicul sau tramvai, implicat intr-un accident de circulatie din care a rezultat uciderea sau vatamarea corporala grava a unei persoane, se retine de catre politia rutiera daca autorul accidentului a incalcat o regula de circulatie dintre cele prevazute la art.102 alin.(3), eliberandu-se dovada inlocuitoare fara drept de circulatie. Daca regula de circulatie incalcata este una dintre cele prevazute la art.100 alin.(3) si art.101 alin.(3), dovada inlocuitoare a permisului de conducere se elibereaza cu drept de circulatie pentru o perioada de 15 zile.
(5) In situatiile prevazute la art.85, art.86 alin.(2), art.90 alin.(1), art.100 alin.(3) si art.101 alin.(3), dovada inlocuitoare a permisului de conducere se elibereaza cu drept de circulatie pentru o perioada de 15 zile.
(6) Pentru cazurile prevazute la alin.(4) teza a II-a si alin.(5), dreptul de circulatie se poate prelungi, din 30 in 30 de zile, pe toata perioada urmaririi penale de catre seful politiei rutiere pe raza careia s-a comis fapta, la propunerea procurorului care efectueaza urmarirea penala sau care exercita supravegherea cercetarii penale ori la propunerea instantei de judecata care solutioneaza cauza penala ori plangerea introdusa impotriva procesului-verbal de constatare a contraventiei, pana la ramanerea definitiva si irevocabila a hotararii judecatoresti.
(7) Decizia sefului politiei rutiere privind prelungirea dreptului de circulatie poate fi atacata la instanta de contencios administrativ competenta, de orice persoana interesata. Procedura prealabila nu este obligatorie.

Art. 112
(1) Certificatul de inmatriculare sau de inregistrare ori dovada inlocuitoare a acestuia se retine de catre politia rutiera in urmatoarele cazuri:
a) vehiculul nu are efectuata inspectia tehnica periodica valabila;
b) nu sunt respectate normele tehnice constructive referitoare la transportul produselor periculoase;
c) vehiculul circula noaptea fara faruri sau lampi de semnalizare, dispozitivele de iluminare si semnalizare luminoase, mijloacele fluorescent-reflectorizante, prevazute in normele tehnice in vigoare;
d) vehiculul circula cu defectiuni majore la sistemele de iluminare-semnalizare sau cu alte dispozitive decat cele omologate;
e) sistemul de franare de serviciu este defect;
f) sistemul de franare de ajutor sau de stationare este defect;
g) mecanismul de directie prezinta uzuri peste limitele admise;
h) anvelopele au alte dimensiuni sau caracteristici decat cele prevazute in cartea de identitate a vehiculului, prezinta taieturi sau rupturi ale cordului ori sunt uzate peste limita legal admisa;
i) zgomotul in mers sau stationare depaseste limita legal admisa pentru tipul respectiv de vehicul;
j) motorul emite noxe poluante peste limitele legal admise;
k) elementele dispozitivului de cuplare pentru remorcare prezinta uzuri pronuntate ori nu sunt compatibile, fiind de natura sa provoace desprinderea remorcii sau dezechilibrarea ansamblului;
l) autovehiculul sau tramvaiul are aplicate pe parbriz, luneta sau geamurile laterale afise sau reclame publicitare, folii neomologate si/sau nemarcate corespunzator ori accesorii care restrang sau estompeaza vizibilitatea in timpul mersului, atat din interior, cat si din exterior;
m) autovehiculul are aplicat pe partea frontala si/sau posterioara a acestuia afise, inscrisuri sau reclame care diminueaza eficacitatea dispozitivelor de iluminare si semnalizare luminoasa ori citirea numarului de inmatriculare;
n) autovehiculul prezinta scurgeri semnificative de carburant sau lubrifiant;
o) placutele cu numerele de inmatriculare sau de inregistrare nu sunt conforme cu standardul sau au aplicate dispozitive de iluminare, altele decat cele omologate;
p) datele din certificatul de inmatriculare sau de inregistrare nu concorda cu caracteristicile tehnice ale vehiculului;
r) vehiculul nu a fost radiat din circulatie in cazurile prevazute in prezenta ordonanta de urgenta;
s) vehiculul nu este asigurat de raspundere civila in caz de pagube produse tertilor prin accidente de circulatie, conform legii;
t) detinatorul vehiculului nu a preschimbat certificatul de inmatriculare sau de inregistrare, in conformitate cu prevederile legale;
u) vehiculul nu are montata una dintre placutele cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare;
v) vehiculul are lipsa elemente ale caroseriei ori aceasta este intr-o stare avansata de degradare;
x) lipsa dotarilor obligatorii pe autovehicule destinate invatarii conducerii autovehiculelor in procesul instruirii persoanelor in vederea obtinerii permisului de conducere, prevazute de reglementarile in vigoare.
(2) In situatiile prevazute la alin.(1) lit.b), c), e), g), k), o), p), r) si s), la retinerea certificatului de inmatriculare sau de inregistrare, politistul rutier elibereaza conducatorului de vehicul o dovada inlocuitoare fara drept de circulatie, iar in cazurile prevazute la alin.(1) lit. a), d), f), h), i), j), l), m), n), t) u), v) si x), o dovada inlocuitoare cu drept de circulatie pentru 15 zile.
(3) In situatiile prevazute la alin.(1) lit.b), o), p), r) si s), odata cu retinerea certificatului de inmatriculare, politistul rutier retrage si numerele de inmatriculare sau de inregistrare.
(4) Certificatul de inmatriculare sau de inregistrare si placutele cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare, cu exceptia celor care nu corespund standardelor, se restituie proprietarului sau utilizatorului vehiculului de catre politia rutiera, la prezentarea de catre acesta a dovezii incetarii motivului pentru care documentul a fost retinut, in conditiile prevazute in regulament.

Art. 113
(1) Permisul de conducere se restituie titularului:
a) la expirarea perioadei de suspendare;
b) cand, in conditiile art. 96 alin. (4), s-a hotarat ca exercitarea dreptului de a conduce nu se suspenda;
c) la incetarea masurii de siguranta prevazute la art. 112 lit. c) din Codul penal;
d) in baza rezolutiei sau, dupa caz, a ordonantei procurorului prin care s-a dispus neinceperea urmaririi penale, scoaterea de sub urmarirea penala sau incetarea urmaririi penale;
e) in baza hotararii judecatoresti ramase definitive prin care s-a dispus achitarea inculpatului ori procesul-verbal de constatare a contraventiei a fost anulat;
f) la incetarea cauzelor pentru care a fost retras permisul de conducere in conditiile art.97 alin.(4), certificata printr-un act medico-legal.
(2) Permisul de conducere se restituie de catre politia rutiera in conditiile stabilite in regulament.

Art. 114
(1) Anularea permisului de conducere se dispune in urmatoarele cazuri:
a) titularul permisului de conducere a fost condamnat printr-o hotarare judecatoreasca ramasa definitiva pentru o infractiune care a avut ca rezultat uciderea sau vatamarea corporala a unei persoane, savarsita ca urmare a nerespectarii regulilor de circulatie;
b) titularul permisului de conducere a fost condamnat printr-o hotarare judecatoreasca ramasa definitiva pentru infractiunile prevazute la art.85, art.86 alin.(2), art.87 alin.(1), (2), (4) si (5), art.89 alin.(1) si (2), art.90 alin. (1) si art.92 alin.(3);
c) abrogat
d) titularului permisului de conducere i s-a aplicat, printr-o hotarare judecatoreasca ramasa definitiva, pedeapsa complementara a interzicerii exercitarii profesiei sau ocupatiei de conducator de vehicule, prevazuta la art.64 lit.c) din Codul penal;
e) permisul de conducere a fost obtinut cu incalcarea normelor legale, situatie constatata de instanta competenta.
(2) Permisul de conducere se anuleaza si in cazul in care titularul acestuia a decedat.
(3) Procedura anularii permisului de conducere se stabileste prin regulament.

Art. 115
(1) Suspendarea exercitarii dreptului de a conduce sau anularea permisului de conducere se dispune de catre politia rutiera din cadrul Inspectoratului General al Politiei Romane si in cazul in care impotriva titularului acestuia s-a hotarat o astfel de masura de catre o autoritate straina competenta pentru o fapta savarsita pe teritoriul altui stat, in conditiile stabilite prin Conventia europeana cu privire la efectele internationale ale interzicerii exercitarii dreptului de a conduce un vehicul cu motor, adoptata la Bruxelles la 3 iunie 1976, ratificata de Romania prin Legea nr.126/1997.
(2) Hotararea asupra suspendarii exercitarii dreptului de a conduce un vehicul sau a anularii permisului de conducere se comunica titularului de catre politia rutiera care a dispus masura.

Art. 116
(1) Persoana al carei permis de conducere a fost anulat ca urmare a ramanerii definitive a unei hotarari judecatoresti de condamnare pentru una dintre faptele prevazute la art. 114 alin. (1) si la art. 115 alin. (1) se poate prezenta la examen pentru obtinerea unui nou permis de conducere, pentru toate categoriile avute anterior, dupa caz, daca a intervenit una din situatiile urmatoare:
a) au trecut 6 luni de la data executarii pedepsei amenzii penale sau a pedepsei in regim de privare de libertate ori la locul de munca;
b) a trecut un an de la data gratierii pedepsei sau a ramanerii definitive a hotararii judecatoresti prin care s-a dispus suspendarea conditionata a executarii pedepsei ori suspendarea executarii pedepsei sub supraveghere;
c) a intervenit amnistia;
d) interzicerea dreptului de a exercita profesia sau ocupatia de conducator de autovehicule, prevazuta la art.64 lit.c) din Codul penal, a expirat sau a fost revocata.
(2) Persoana careia i-a fost anulat permisul de conducere, inainte de intrarea in vigoare a prezentei ordonante de urgenta, ca urmare a savarsirii, intr-un interval de 6 luni de la restituirea permisului de conducere, a unei fapte care atragea suspendarea exercitarii dreptului de a conduce, se poate prezenta la examen in vederea obtinerii unui nou permis de conducere, fara a fi necesara trecerea vreunui termen de la data aplicarii masurii administrative.
(3) Pentru prezentarea la examen in vederea obtinerii unui nou permis de conducere, persoana aflata intr-una din situatiile prevazute la alin.(1) si (2) trebuie sa faca dovada ca:
a) este apta din punct de vedere medical;
b) nu a fost condamnata prin hotarare judecatoreasca ramasa definitiva pentru una dintre infractiunile prevazute la art.24 alin.(6), cu exceptia cazurilor in care a intervenit una din situatiile prevazute la alin.(1).

Art. 117
(1) Imobilizarea unui vehicul se dispune de catre politistul rutier in cazul savarsirii de catre conducatorul acestuia a uneia dintre urmatoarele fapte:
a) conducerea unui vehicul neinmatriculat sau neinregistrat ori cu numar de inmatriculare sau de inregistrare fals ori fara a avea montate placutele cu numarul de inmatriculare sau de inregistrare;
b) conducerea unui vehicul a carui stare tehnica pune in pericol grav siguranta circulatiei, deterioreaza drumul public sau afecteaza mediul;
c) conducerea unui vehicul cu incalcarea regulilor referitoare la transportul marfurilor periculoase ori cu gabarite si/sau mase depasite;
d) conducerea unui vehicul despre care exista date sau indicii ca face obiectul unei fapte de natura penala;
e) refuza sa se legitimeze;
f) se afla sub influenta bauturilor alcoolice, a produselor sau substantelor stupefiante ori a medicamentelor cu efecte similare acestora, iar conducerea vehiculului nu poate fi asigurata de o alta persoana;
g) nu respecta timpii de conducere si de odihna prevazuti de lege.
(2) Imobilizarea unui vehicul se dispune si in cazul in care conducatorul acestuia ori unul dintre pasageri savarseste o fapta de natura penala sau este urmarit pentru savarsirea unei infractiuni.
(3) Pentru oprirea fortata sau imobilizarea in cazurile prevazute la alin.(1) si (2), politia rutiera poate utiliza dispozitive speciale omologate.
(4) Procedura de imobilizare a vehiculelor in cazurile prevazute la alin. (1) si (2) se stabileste prin regulament.</string>
    <string name="capitolul8">Art. 118
(1) Impotriva procesului-verbal de constatare a contraventiilor se poate depune plangere, in termen de 15 zile de la comunicare, la serviciul politiei rutiere in a carui raza de competenta a fost constatata fapta.
(2) Plangerea suspenda executarea amenzilor si a sanctiunilor contraventionale complementare de la data inregistrarii acesteia pana la data ramanerii definitive a hotararii judecatoresti.
(3) Cand dovada inlocuitoare a permisului de conducere a fost eliberata fara drept de circulatie, la data depunerii plangerii impotriva procesului-verbal de constatare a contraventiei, seful politiei rutiere pe raza careia a fost savarsita fapta mentioneaza pe dovada ca titularul permisului are drept de circulatie pentru o perioada de 30 de zile.
(4) Prelungirea dreptului de circulatie se face de catre seful politiei rutiere a judetului sau a municipiului Bucuresti ori inlocuitorul acestuia sau de catre seful politiei rutiere din cadrul Inspectoratului General al Politiei Romane ori adjunctul acestuia pe a carei raza de competenta a fost savarsita contraventia, din 30 in 30 de zile, in baza unui certificat eliberat de instanta de judecata care confirma ca dosarul este in curs de solutionare, pana la ramanerea definitiva a hotararii judecatoresti.
(5) Plangerea impreuna cu dosarul cauzei se trimit in termen instantei de judecata pe raza careia a fost savarsita fapta.

Art. 119
In cazul in care fapta unui conducator de autovehicul sau tramvai a avut ca urmare producerea unui accident de circulatie, instanta de judecata investita cu solutionarea cauzei va cita unitatea de politie din care face parte agentul constatator, partile implicate in eveniment si societatea de asigurare.

Art. 120
(1) Procesul-verbal neatacat in termen de 15 zile de la data comunicarii acestuia ori, dupa caz, a ramanerii definitive a hotararii judecatoresti prin care s-a respins plangerea constituie titlu executoriu, fara vreo alta formalitate.
(2) Procesele-verbale ale cetatenilor straini sau ale cetatenilor romani cu domiciliul in strainatate, devenite titlu executoriu, se comunica de catre politia rutiera pe raza careia s-a produs fapta, pentru executare, politiei rutiere din cadrul Inspectoratului General al Politiei Romane.
(3) Politia rutiera din cadrul Inspectoratului General al Politiei Romane comunica in scris Inspectoratului General al Politiei de Frontiera, in cel mult 6 luni de la primirea titlului executoriu, numele si prenumele contravenientului, numarul pasaportului si al procesului-verbal de constatare a contraventiei, precum si suma datorata, pentru a fi luate in evidenta si a fi conditionata intrarea pe teritoriul Romaniei a contravenientului.

Art. 121
(1) In cazul in care instanta investita cu solutionarea cauzei a respins plangerea contravenientului impotriva procesului-verbal de constatare a contraventiei, sanctiunea contraventionala, inclusiv cea complementara, isi produce efectele dupa data ramanerii definitive a hotararii judecatoresti si expirarea valabilitatii dovezii inlocuitoare a permisului de conducere.
(2) Executarea sanctiunii contraventionale complementare se prescrie in acelasi termen in care se prescrie sanctiunea contraventionala principala.
</string>
    <string name="capitolul9">Art. 122
Ministerul Transporturilor, Constructiilor si Turismului are urmatoarele atributii:
a) ia masuri pentru mentinerea permanenta in stare tehnica buna a drumurilor pe care le administreaza;
b) ia masuri pentru instalarea, aplicarea si intretinerea mijloacelor de semnalizare rutiera, precum si a echipamentelor destinate sigurantei circulatiei pe drumurile din administrarea sa, cu respectarea standardelor in vigoare;
c) autorizeaza efectuarea lucrarilor in zonele de siguranta si protectie a drumurilor din administrarea sa, verifica modul de executare si respectarea termenelor stabilite;
d) stabileste conditiile tehnice si metodologia de omologare si certificare a echipamentelor, pieselor de schimb si materialelor de exploatare pentru vehicule;
e) autorizeaza infiintarea si functionarea statiilor de inspectie tehnica periodica, supravegheaza si controleaza activitatea acestora si atesta personalul care efectueaza inspectia tehnica periodica;
f) stabileste norme metodologice si organizeaza pregatirea, examinarea si atestarea profesionala a instructorilor si profesorilor de legislatie in domeniul pregatirii candidatilor pentru obtinerea permisului de conducere, in conditiile legii;
g) stabileste conditiile tehnice si metodologice de omologare pentru circulatia pe drumurile publice a vehiculelor, de inspectie tehnica periodica, de certificare a autenticitatii, de identificare, precum si de verificare tehnica in trafic a vehiculelor;
h) autorizeaza infiintarea si functionarea scolilor pentru pregatirea conducatorilor de autovehicule si tramvaie;
i) stabileste norme obligatorii privind organizarea si desfasurarea transporturilor rutiere si controleaza respectarea acestora;
j) elaboreaza reglementari specifice in domeniul transporturilor rutiere;
k) omologheaza vehicule pentru circulatie;
l) certifica si/sau omologheaza echipamentele, piesele de schimb si materialele de exploatare pentru vehiculele fabricate in tara sau importate;
m) autorizeaza agentii economici care desfasoara activitati de reparatii, de reglari, de modificari constructive, de reconstructie a vehiculelor, precum si de dezmembrare a acestora;
n) asigura efectuarea certificarii autenticitatii sau a identificarii vehiculelor rutiere, in vederea inmatricularii acestora;
o) asigura eliberarea cartii de identitate a vehiculelor rutiere;
p) stabileste normele metodologice si organizeaza pregatirea si examinarea conducatorilor auto, in vederea obtinerii certificatelor de atestare profesionala;
q) elaboreaza, in conditiile legii, norme privind evaluarea capacitatilor psihologice solicitate in activitatea de conducere a autovehiculelor sau tramvaielor.

Art. 123
Ministerul Apararii Nationale are urmatoarele atributii:
a) indruma, supravegheaza si controleaza circulatia pe drumurile publice a vehiculelor apartinand acestui minister si controleaza respectarea de catre conducatorii de vehicule din subordine a regulilor de circulatie;
b) coopereaza cu politia rutiera pentru realizarea actiunilor de insotire a coloanelor oficiale militare, precum si a vehiculelor din parcul propriu;
c) inregistreaza vehiculele din parcul propriu si tine evidenta acestora;
d) pregateste personalul din subordine pentru conducerea vehiculelor ministerului si autorizeaza personalul didactic din scolile de pregatire a conducatorilor auto din sistemul propriu, in vederea obtinerii permisului de conducere;
e) organizeaza si executa inspectia tehnica periodica a vehiculelor din unitatile aflate in subordinea sa;
f) elaboreaza, impreuna cu Ministerul Administratiei si Internelor, norme privind conditiile in care pot circula pe drumul public vehiculele speciale de lupta din parcul propriu;
g) elaboreaza, impreuna cu Ministerul Administratiei si Internelor, norme privind controlul circulatiei autovehiculelor apartinand Ministerului Apararii Nationale si insotirea coloanelor militare.

Art. 124
Ministerul Educatiei si Cercetarii are urmatoarele atributii:
a) asigura, prin programa scolara, educatia rutiera a prescolarilor si elevilor din invatamantul preuniversitar;
b) asigura, in unitatile de invatamant specializate, pregatirea cursantilor in vederea obtinerii permisului de conducere;
c) indruma, coordoneaza si controleaza, prin inspectoratele scolare, activitatea de educatie rutiera in unitatile de invatamant, inclusiv de pregatire si perfectionare a cadrelor didactice desemnate sa execute astfel de activitati;
d) asigura materialul didactic pentru laboratoarele de educatie rutiera si parcurile-scoala proprii de circulatie.

Art. 125
Ministerul Sanatatii are urmatoarele atributii:
a) elaboreaza norme referitoare la examinarea medicala a candidatilor la examenul pentru obtinerea permisului de conducere si a conducatorilor de vehicule;
b) stabileste masurile ce trebuie luate de unitatile sanitare, in scopul prevenirii accidentelor de circulatie generate de cauze medicale;
c) elaboreaza norme privind examinarea medicala a conducatorilor de autovehicule si tramvaie, precum si norme privind prelevarea probelor biologice in vederea stabilirii intoxicatiei etilice si a starii de influenta a produselor si substantelor stupefiante sau a medicamentelor cu efecte similare acestora asupra comportamentului conducatorilor de autovehicule si tramvaie;
d) stabileste semnul distinctiv ce se aplica pe ambalajul medicamentelor contraindicate conducerii vehiculelor;
e) stabileste si certifica continutul truselor medicale de prim ajutor.

Art. 126
Comisia de Supraveghere a Asigurarilor impreuna cu politia rutiera intocmesc programe de preventie rutiera si indruma, coordoneaza si controleaza modul de aplicare a acestora. Fondurile necesare desfasurarii acestor programe se asigura de catre Comisia de Supraveghere a Asigurarilor impreuna cu societatile de asigurare autorizate.

Art. 127
(1) In scopul coordonarii unei strategii unitare, multidisciplinare in domeniul sigurantei circulatiei rutiere, in subordinea Guvernului functioneaza Consiliul Interministerial pentru Siguranta Rutiera.
(2) Atributiile Consiliului Interministerial pentru Siguranta Rutiera se stabilesc prin hotarare a Guvernului.

Art. 128
(1) Autoritatile administratiei publice locale au urmatoarele atributii:
a) iau masuri pentru mentinerea permanenta in stare tehnica buna a drumurilor pe care le administreaza, precum si pentru iluminarea corespunzatoare a acestora, conform legii;
b) iau masuri pentru instalarea, aplicarea si intretinerea mijloacelor de semnalizare rutiera si a echipamentelor destinate sigurantei circulatiei, conform standardelor in vigoare, tinand evidenta acestora;
c) intocmesc si actualizeaza planurile de organizare a circulatiei pentru localitatile urbane si iau masuri pentru realizarea lucrarilor ce se impun in vederea asigurarii fluentei si sigurantei traficului, precum si a reducerii nivelurilor de emisii poluante, cu avizul politiei rutiere;
d) stabilesc reglementari referitoare la regimul de acces si circulatie, stationare si parcare pentru diferite categorii de vehicule, cu avizul politiei rutiere;
e) iau masuri pentru amenajarea de trotuare si drumuri laterale pentru circulatia pietonilor, vehiculelor cu tractiune animala, a tractoarelor, de piste pentru biciclete, precum si de benzi destinate exclusiv transportului public de persoane pe drumurile pe care le administreaza, cu avizul politiei rutiere;
f) inregistreaza si tin evidenta vehiculelor nesupuse inmatricularii;
g) iau masuri pentru ridicarea si depozitarea, in spatii special amenajate, a autovehiculelor, remorcilor, caroseriilor sau subansamblurilor acestora, devenite improprii din punct de vedere tehnic pentru a circula pe drumurile publice, abandonate sau parasite pe domeniul public;
h) iau masuri pentru asigurarea spatiului si depozitarii vehiculelor cu tractiune animala, depistate circuland pe drumurile publice pe care le este interzis accesul;
i) sprijina activitatile organizate de Ministerul Educatiei si Cercetarii si Ministerul Administratiei si Internelor pentru educatia rutiera a elevilor.
(2) Proiectele de sistematizare a localitatilor, de reglementare a circulatiei, precum si a drumurilor publice din interiorul si din afara acestora, elaborate de autoritatile publice locale, vor fi avizate de seful politiei rutiere a judetului, municipiului Bucuresti sau, dupa caz, al politiei rutiere din Inspectoratul General al Politiei Romane.

Art. 129
(1) Ministerul Administratiei si Internelor si autoritatile administratiei publice locale iau masuri pentru popularizarea regulilor de circulatie in randul tuturor persoanelor care folosesc drumurile publice si in acest scop vor prevedea in planurile anuale fondurile necesare.
(2) In unitatile de invatamant prescolar, primar si gimnazial obligatoriu se desfasoara cel putin o ora de educatie rutiera pe saptamana, pe parcursul anului scolar.
(3) Mass-media poate sprijini actiunile Ministerului Administratiei si Internelor, ale autoritatilor administratiei publice locale in legatura cu popularizarea regulilor de circulatie pe drumurile publice.
(4) Politia rutiera din cadrul Inspectoratului General al Politiei Romane se va implica in realizarea programelor de siguranta rutiera, stabilite de Comisia Economica pentru Europa a Organizatiei Natiunilor Unite.

Art. 130
Orele de educatie rutiera din institutiile de invatamant prescolar, primar si gimnazial se desfasoara potrivit programei aprobate prin ordin comun al ministrului educatiei si cercetarii si ministrului administratiei si internelor, care se publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.
</string>
    <string name="capitolul10">Art. 131
In desfasurarea activitatilor de prevenire a accidentelor rutiere, politia rutiera poate solicita sprijinul unor asociatii profesionale si al unor conducatori de autovehicule, care consimt sa participe voluntar la acestea, conform legii.

Art. 132
Anual se stabilesc fonduri din bugetul Ministerului Administratiei si Internelor, destinate campaniilor si activitatilor de educatie rutiera.

Art. 133
(1) Modelele indicatoarelor, marcajelor si semnalelor luminoase, precum si semnalele politistilor rutieri sunt prevazute in anexa care face parte integranta din prezenta ordonanta de urgenta.
(2) Anexa prevazuta la alin. (1) poate fi modificata si completata prin hotarare a Guvernului, pe baza modificarilor si completarilor aduse conventiilor si acordurilor internationale in domeniu, la care Romania este parte.

Art. 134
(1) Prezenta ordonanta de urgenta se aplica incepand cu data de 1 februarie 2003. Pe aceeasi data se abroga Decretul nr.328/1966 privind circulatia pe drumurile publice, cu modificarile ulterioare, republicat in Buletinul Oficial, Partea I, nr.49 din 28 iunie 1984, precum si orice alte dispozitii contrare prezentei ordonante de urgenta.
(2) In termen de 30 de zile de la data publicarii Ministerul de Interne va elabora regulamentul de aplicare a prezentei ordonante de urgenta, care se aproba prin hotarare a Guvernului.

Art. 135
In termen de 90 de zile de la publicarea in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I, a legii de aprobare a prezentei ordonante de urgenta, la propunerea Ministerului Administratiei si Internelor, Guvernul va emite hotararea de modificare si completare a Hotararii Guvernului nr.85/2003 pentru aprobarea Regulamentului de aplicare a Ordonantei de urgenta a Guvernului nr.195/2002 privind circulatia pe drumurile publice, denumit regulament in cuprinsul prezentei ordonante de urgenta, care se va publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I.

Art. 136
In termen de 90 de zile de la publicarea in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I, a legii de aprobare a prezentei ordonante de urgenta, ministerele cu atributii in domeniul circulatiei pe drumurile publice vor elabora, vor aproba si vor publica in Monitorul Oficial al Romaniei, Partea I, normele de aplicare a prevederilor prezentei ordonante de urgenta, dupa cum urmeaza:
a) Ministerul Administratiei si Internelor, pentru prevederile art.15 alin.(4), art.23 alin.(10), art.24 alin.(2) si art.83 alin.(4);
b) Ministerul Transporturilor, Constructiilor si Turismului, pentru prevederile art. 23 alin. (3.3) si (3.5) si ale art. 40 alin. (4);
c) Ministerul Transporturilor, Constructiilor si Turismului si Ministerul Administratiei si Internelor, pentru prevederile art.9 alin.(2), art.14 alin.(2);
d) Ministerul Sanatatii Publice, pentru prevederile art. 22 alin. (2), (5) si (7), art. 87 alin. (3), art. 88 alin. (2) si ale art. 125 lit. a);
e) abrogat
f) Ministerul Transporturilor, Constructiilor si Turismului, Ministerul Educatiei si Cercetarii si Ministerul Administratiei si Internelor, pentru prevederile art. 23 alin.(5) si (8);
g) Ministerul Apararii Nationale si Ministerul Administratiei si Internelor, pentru prevederile art.123 lit.f) si g);
h) Ministerul Educatiei si Cercetarii si Ministerul Administratiei si Internelor, pentru prevederile art.130.</string>

    <array name="images_array_01">
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A1.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A2.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A3.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A4.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A5.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A6.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A7.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A8.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A9.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A10.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A11.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A12.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A13.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A14.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A15.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A16.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A17.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A18.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A19.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A20.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A21.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A22.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A23.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A24.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A25.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A26.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A27.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A28.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A29.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A30.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A31.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A32.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A33.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A34.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A35.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A36.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A37.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A38.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A39.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A40.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A41.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A42.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A43.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A44.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A45.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A46.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A47.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A48.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A49.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A50.gif</item>
    <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/A51.gif</item>


</array>
    <array name="textIndicatoare_array_01">

    <item>Este amplasat la cel mult 200 m de o curba la stanga. Canducatorul trebuie sa circule cu viteza redusa in curbe, iar daca vizibilitatea este redusa, toate manevrele (depasirea, oprirea, stationarea, mersul inapoi, intoarcerea) sunt interzise.</item>

    <item>Este amplasat la cel mult 200 m de o curba la dreapta. Canducatorul trebuie sa circule cu viteza redusa in curbe, iar daca vizibilitatea este redusa, toate manevrele (depasirea, oprirea, stationarea, mersul inapoi, intoarcerea) sunt interzise.</item>

    <item>Indicatorul din imagine se instaleaza atunci cand urmeaza o succesiune de curbe, daca distanta dintre acestea e mai mica de 250 m. Se amplaseaza la 100-200 m inaintea primei curbe. Aceste indicatoare pot fi insotite si de panouri aditionale, pe care este specificata distanta pana la terminarea sectorului de drum periculos, daca lungimea acestuia depaseste 1000 m. Canducatorul trebuie sa circule cu viteza redusa in curbe, iar daca vizibilitatea este redusa, toate manevrele (depasirea, oprirea, stationarea, mersul inapoi, intoarcerea) sunt interzise.</item>

    <item>Indicatorul din imagine se instaleaza atunci cand urmeaza o succesiune de curbe, daca distanta dintre acestea e mai mica de 250 m. Se amplaseaza la 100-200 m inaintea primei curbe. Aceste indicatoare pot fi insotite si de panouri aditionale, pe care este specificata distanta pana la terminarea sectorului de drum periculos, daca lungimea acestuia depaseste 1000 m. Canducatorul trebuie sa circule cu viteza redusa in curbe, iar daca vizibilitatea este redusa, toate manevrele (depasirea, oprirea, stationarea, mersul inapoi, intoarcerea) sunt interzise.</item>

    <item>Acest indicator se monteaza in curbe cu raze mai mici de 100 m, sensul sagetilor indicand sensul virajului. Canducatorul trebuie sa circule cu viteza redusa in curba, toate manevrele (depasirea, oprirea, stationarea, mersul inapoi, intoarcerea) fiind interzise.</item>

    <item>Se instaleaza cate 5 astfel de panouri in curbe cu raze mai mici de 100 m sau in curbe periculoase precedate de aliniamente mai lungi de 1000 m. Sunt amplasate in zona exterioara a curbelor, varful sagetilor indicand sensul virajului.</item>

    <item>Indicatorul alaturat se amplaseaza la 100-200 m de inceputul sectorului de drum, cand panta depaseste 7%. Conducatorul auto nu este obligat sa reduca viteza, dar nu are voie sa stationeze pe toata lungimea pantei. Daca, in varful pantei, vizibilitatea este redusa sub 50 m, toate manevrele sunt interzise. Daca drumul nu este suficient de lat pentru a permite trecerea a doua vehicule unul pe langa celalalt, are prioritate cel care urca fata de cel care coboara.</item>

    <item>Se instaleaza la 100-200 m de inceputul sectorului de drum, cand panta depaseste 7%. Conducatorul auto nu este obligat sa reduca viteza, dar toate manevrele sunt interzise. Daca drumul nu este suficient de lat pentru a permite trecerea a doua vehicule unul pe langa celalalt, avand prioritate cel care urca fata de cel care coboara.</item>
    <item>Indicatoarele din imaginile alaturate se amplaseaza la 100-200 m de locul in care sectorul de drum incepe sa se ingusteze pe ambele parti cu cel putin jumatate de metru. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza, iar manevrele de oprire, stationare, mersul inapoi si intoarcerea sunt interzise. Indicatorul poate fi insotit si de indicatoare pentru reglementarea prioritatii de drum ingustat.
    </item>
    <item>Indicatoarele din imaginile alaturate se amplaseaza la 100-200 m de locul in care sectorul de drum incepe sa se ingusteze pe partea dreapta cu cel putin jumatate de metru. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza, iar manevrele de oprire, stationare, mersul inapoi si intoarcerea sunt interzise. Indicatorul poate fi insotit si de indicatoare pentru reglementarea prioritatii de drum ingustat.
    </item>
    <item>Indicatoarele din imaginile alaturate se amplaseaza la 100-200 m de locul in care sectorul de drum incepe sa se ingusteze pe partea stanga cu cel putin jumatate de metru. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza, iar manevrele de oprire, stationare, mersul inapoi si intoarcerea sunt interzise. Indicatorul poate fi insotit si de indicatoare pentru reglementarea prioritatii de drum ingustat.
    </item>
    <item></item>
    <item>La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa pastreza o distanta de siguranta fata de vehiculul care se deplaseaza in fata sa. Se amplaseaza pe drumurile publice pe care traficul este intens.
    </item>
    <item>Indicatorul din imagine se gaseste la 50-200 m de intrarea in tunel. In tunel, conducatorul auto este obligat se reduca viteza si toate manevrele (depasirea, oprirea, stationarea, mersul inapoi, intoarcerea) sunt interzise.
    </item>
    <item>Se amplaseaza la 100-200 m de podul mobil. Daca podul este ridicat, oprirea este obligatorie. Pe pod, conducatorul auto este obligat se reduca viteza si sunt interzise toate manevrele (depasirea, oprirea, stationarea, mersul inapoi, intoarcerea).
    </item>
    <item>Se amplaseaza la 100-200 m de chei sau mal abrupt pentru a atentiona conducatorul auto ca, pe directia inainte, drumul se termina deasupra cheiului sau malului abrupt.
    </item>
    <item>Acest panou se amplaseaza la 50-200 m de locul periculos. Daca lungimea sectorului de drum depaseste 0,3 km, indicatorul este insotit de un panou aditional pe care este specificata lungimea sectorului de drum cu denivelari. La intalnirea acestui indicator conducatorii auto sunt obligati sa reduca viteza.
    </item>
    <item></item>
    <item>Se afla montat la 100-200 m de sectorul periculos. Conducatorul auto este obligat sa reduca viteza, sa circule cu atentie sporita, sa nu bruscheze volanul si comenzile autovehiculului, si sa evite folosirea franelor.
    </item>
    <item>Se amplaseaza la 100-200 m de sectorul de drum periculos. Poate fi insotit de indicatorul Interzis autovehiculelor de a circula fara a mentine intre ele un interval de cel putin ? m, deoarece exista riscul ca pietrisul de pe partea carosabila sa fie aruncata de rotile vehiculului catre ceilalti participanti la trafic. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza si sa pastreze o distanta fata de vehiculul care circula in fata sa
    </item>
    <item>Este instalat la 100-200 m de locul periculos. Poate fi insotit de un panou aditional pe care este inscriptionata lungimea sectorului de drum periculos, daca acesta depaseste 300 m. Conducatorul auto este obligat sa reduca viteza si sa circule cu atentie sporita.
    </item>
    <item>Se instaleaza la 50-200 m de o trecere de pietoni, pe drumurile intens circulate, pe sectoarele de drum unde vizibilitatea este redusa sau in afara localitatilor. Conducatorul auto este obligat sa reduca viteza si sa circule cu atentie sporita. Acest indicator nu se instaleaza cand locul amplasarii sale coincide cu locul amplasarii indicatorului Copii.
    </item>
    <item>Conducatorii auto intalnesc acest indicator pe sectoarele de drum frecvent circulate de copii (aflate in imediata apropiere a gradinitelor, scolilor si a locurilor de joaca). Conducatorul este obligat sa reduca viteza sub 30 km/h in intervalul 7-22 si sa circule cu atentie sporita.
    </item>
    <item>Se amplaseaza la 100-200 m de locul in care drumul public se intersecteaza cu o pista pentru biciclisti. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza.
    </item>
    <item>Acest indicator se monteaza la 100-200 m de sectorul de drum periculos, unde exista riscul ca animalele sa traverseze sau sa circule pe drumul public. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza si sa circule cu atentie sporita.
    </item>
    <item>Acest indicator se monteaza la 100-200 m de sectorul de drum periculos, unde exista riscul ca animalele sa traverseze sau sa circule pe drumul public. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza si sa circule cu atentie sporita.
    </item>
    <item>Indicatorul triunghiular din imagine se instaleaza la 20-200 m de sectorul de drum pe care se executa lucrari. Fondul de culoare galbena semnifica caracterul temporar al lucrarii. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza.
    </item>
    <item>Indicatorul se instaleaza la 30-200 m de locul in care se afla semaforul, daca se considera ca prezenta semaforului ar putea surprinde conducatorii auto.
    </item>
    <item>Se amplaseaza pe drumurile publice ce trec pe sub culoarele aeriene din apropierea aeroporturilor, pentru a atentiona conducatorul auto de zgomotul puternic sau de zborurile la joasa inaltime a avioanelor.
    </item>
    <item>Acest indicator este amplaseaza in locurile unde exista frecvent curenti puternici de aer care pot afecta circulatia rutiera. Conducatorii auto trebuie sa fie atenti la trecerea pe langa un autovehicul cu gabarit mare deoarece se poate forma fenomenul de absorbtie.
    </item>
    <item>Indicatorul din imagine este intalnit la iesirea de pe un drum public cu sens unic. Are rolul de a atentiona conducatorul auto ca pe sectorul de drum urmator se va circula in ambele sensuri..
    </item>
    <item>Se amplaseaza cu 50-200 m inaintea locului periculos, in orice situatie periculoasa care nu este prevazuta cu un indicator de avertizare specific. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza si sa circule cu atentie sporita.
    </item>
    <item>Indicatorul rutier reprezinta un sector de drum cu lungimea de maximum un kilometru, pe care, intr-o perioad de 5 ani consecutivi, s-au inregistrat minimum 10 accidente grave de circulatie, soldate cu cel putin 10 persoane decedate sau ranite grav. La intalnirea indicatorului este recomandata reducerea vitezei de deplasare, sporirea atentiei si evitarea efectuarii oricaror manevre riscante.
    </item>
    <item></item>
    <item>Este amplasat numai in afara localitatilor, la 50-200 m inaintea unei intersectii nedirijate de drumuri din aceeasi categorie.
    </item>
    <item>Se instaleaza in afara localitatilor, pe drumurile cu prioritate, la 100-200 m de intersectia cu un drum fara prioritate si are rolul de a confirma prioritatea celui care intalneste acest indicator.
    </item>
    <item>Se instaleaza in afara localitatilor, pe drumurile cu prioritate, la 100-200 m de intersectia cu un drum fara prioritate si are rolul de a confirma prioritatea celui care intalneste acest indicator.
    </item>
    <item>Se instaleaza in afara localitatilor, pe drumurile cu prioritate, la 100-200 m de intersectia cu un drum fara prioritate si are rolul de a confirma prioritatea celui care intalneste acest indicator.
    </item>
    <item>Se instaleaza in afara localitatilor, pe drumurile cu prioritate, la 100-200 m de intersectia cu un drum fara prioritate si are rolul de a confirma prioritatea celui care intalneste acest indicator.
    </item>
    <item>Se amplaseaza cu 50-200 m inaintea intersectiilor cu sens giratoriu. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza.
    </item>
    <item>Se amplaseaza la 50 m (in oras)/ 150 m (in afara localitatilor) inainte de trecerea la nivel cu o cale ferata cu bariere sau semibariere. Conducatorul auto este obligat sa reduca viteza la intalnirea acestui indicator. In oras, amplasarea indicatorului se va face pe acelasi stalp cu panoul suplimentar cu o dunga rosie oblica, iar in afara orasului pe panoul suplimentar cu trei dungi rosii oblice.
    </item>
    <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza la 50 m (in oras) / 150 m (in afara localitatilor) inainte de trecerea la nivel cu o cale ferata fara bariere. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa opreasca, inainte de a traversa calea ferata, pentru a se asigura.
    </item>
    <item>Se amplaseaza cu 50-200 m inaintea intersectiilor in care tramvaiele urmeaza sa vireze la dreapta ori la stanga. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza si sa acorde prioritate tramvaiului.
    </item>
    <item>Indicatorul alaturat avertiza conducatorul de vehicul ca obstacolul intalnit se va ocoli pe partea stanga.
    </item>
    <item>Indicatorul alaturat avertiza conducatorul de vehicul ca obstacolul intalnit se va ocoli pe partea dreapta.
    </item>
    <item>Avertizeaza conducatorul de vehicul ca va intalni obstacole pe drumul public, atat pe partea drapta, cat si pe partea stanga, iar circulatia se va face prin mijloc.
    </item>
    <item>Este montat inaintea trecerii la nivel cu calea ferata. Primul panou (cel cu trei dungi) se monteaza la 150 m de calea ferata, al doilea (cel cu doua benzi) - la 100 m, iar ultimul (cel cu o singura banda) - la 50 m de calea ferata. La intalnirea indicatorului cu trei benzi, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza. La intalnirea ultimului indicator, cel cu o singura banda, conducatorul auto nu mai are voie sa execute nicio manevra (depasirea, oprirea, stationarea, mersul inapoi, intoarcerea). In oras, din cauza conditiilor de trafic, nu se instaleaza decat cel de-al treilea panou.
    </item>
    <item>Panourile din imagine se monteaza la 300 m (primul panou), 200 m (al doilea panou) si la 100 m (al treilea panou) de urmatoare bifurcatie de pe o autostrada.
    </item>
    <item>Amplasate la 6-10 m de trecerea la nivel cu o cale ferata simpla, fara bariere indicatoarele obliga conducatorul de vehicul sa opreasca in locul cu vizibilitate maxima, dar fara a depasi acest indicator, pentru a se asigura ca nu se apropie niciun tren.
    </item>
    <item>Amplasate la 6-10 m de trecerea la nivel cu o cale ferata dubla, fara bariere indicatoarele obliga conducatorul de vehicul sa opreasca in locul cu vizibilitate maxima, dar fara a depasi acest indicator, pentru a se asigura ca nu se apropie niciun tren.
    </item>
    <item>Amplasate la 6-10 m de trecerea la nivel cu o cale ferata simpla, fara bariere indicatoarele obliga conducatorul de vehicul sa opreasca in locul cu vizibilitate maxima, dar fara a depasi acest indicator, pentru a se asigura ca nu se apropie niciun tren.
    </item>
    <item>Amplasate la 6-10 m de trecerea la nivel cu o cale ferata dubla, fara bariere indicatoarele obliga conducatorul de vehicul sa opreasca in locul cu vizibilitate maxima, dar fara a depasi acest indicator, pentru a se asigura ca nu se apropie niciun tren.
    </item>


</array>
    <array name="titluIndicatoare_array_01">
    <item>Curba la stanga</item>
    <item>Curba la dreapta</item>
    <item>Curba dubla sau o succesiune de mai multe curbe, prima la stanga</item>
    <item>Curba dubla sau o succesiune de mai multe curbe, prima la dreapta</item>
    <item>Curba deosebit de periculoasa</item>
    <item>Panouri succesive pentru curbe deosebit de periculoasa</item>
    <item>Coborare periculoasa</item>
    <item>Urcare cu inclinare mare</item>
    <item>Drum ingustat pe ambele parti</item>
    <item>Drum ingustat pe partea dreapta</item>
    <item>Drum ingustat pe partea stanga</item>
    <item>Acostament periculos</item>
    <item>Drum aglomerat</item>
    <item>Tunel</item>
    <item>Pod mobil</item>
    <item>Iesire spre un chei sau mal abrupt</item>
    <item>Drum cu denivelari</item>
    <item>Denivelare pentru limitarea vitezei</item>
    <item>Drum lunecos</item>
    <item>Improscare cu pietris</item>
    <item>Caderi de pietre</item>
    <item>Presemnalizare trecere pietoni</item>
    <item>Copii</item>
    <item>Biciclisti</item>
    <item>Animale</item>
    <item>Animale</item>
    <item>Lucrari</item>
    <item>Semafoare</item>
    <item>Aeroport</item>
    <item>Vant lateral</item>
    <item>Circulatie in ambele sensuri</item>
    <item>Alte pericole</item>
    <item>Zona cu risc ridicat de accidente</item>
    <item>Accident</item>
    <item>Intersectie de drumuri</item>
    <item>Intersectie cu un drum fara prioritate</item>
    <item>Intersectie cu un drum fara prioritate</item>
    <item>Intersectie cu un drum fara prioritate</item>
    <item>Intersectie cu un drum fara prioritate, decalate</item>
    <item>Presemnalizare intersectie cu sens giratoriu</item>
    <item>Trecere la nivel cu o cale ferata cu bariere sau semibariere</item>
    <item>Trecere la nivel cu o cale ferata fara bariere</item>
    <item>Trecere la nivel cu linii de tramvai</item>
    <item>Baliza directionala care indica ocolirea obstacolului prin stanga</item>
    <item>Baliza directionala care indica ocolirea obstacolului prin dreapta</item>
    <item>Baliza bidirectionala</item>
    <item>Panouri suplimentare pentru trecerea la nivel cu o cale ferata</item>
    <item>Panouri suplimentare la nodurile rutiere de pe autostrazi</item>
    <item>Trecere la nivel cu o cale ferata simpla, fara bariere</item>
    <item>Trecere la nivel cu o cale ferata dubla, fara bariere</item>
    <item>Trecere la nivel cu o cale ferata simpla fara bariere</item>
    <item>Trecere la nivel cu o cale ferata dubla fara bariere</item>

</array>

    <array name="images_array_02">
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/B1m.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/B2m.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/B3m.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/B4m.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/B5m.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/B6m.gif</item>
    </array>
    <array name="textIndicatoare_array_02">
        <item>Se amplaseaza pe drumul public fara prioritate, la intersectia acestuia cu un drum public prioritar. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa reduca viteza si sa se asigure ca pe drumul prioritar nu circula autovehicule, si abia apoi poate sa patrunda in intersectie. Daca pe drumul prioritar circula alte autovehicule, conducatorul auto este obligat sa opreasca pentru a le acorda prioritate
        </item>
        <item>Indicatorul Oprire este instalat pe drumul public fara prioritate, la intersectia acestuia cu un drum public prioritar, cand vizibilitatea este redusa. Conducatorul de vehicul care intalneste acest indicator este obligat sa opreasca in locul cu vizibilitate maxima, fara a depasi coltul intersectiei, si sa acorde prioritate tuturor vehiculelor care circula pe drumul prioritar.
        </item>
        <item>Indicatorul acesta se instaleaza la inceputul drumului cu prioritate sau inaintea intersectiilor cu un drum fara prioritate. Are rolul de a anunta conducatorul auto ca are prioritate in intersectiile in care va patrunde. Drumurile care intersecteaza drumul cu prioritate vor avea instalate unul dintre indicatoarele Oprire sau Cedeaza trecerea. Cand este amplasat inaintea unei intersectii, acest indicator poate fi insotit si de un panou aditional care va preciza directia drumului cu prioritate.
        </item>
        <item>Indicatorul Sfarsitul drumului cu prioritate se amplaseaza la 50-200 m de locul unde inceteaza prioritatea indicatorului Drum cu prioritate, avand rolul de a informa conducatorul auto ca in urmatoarea intersectie in care va patrunde, toate drumurile vor fi de aceeasi categorie si se va aplica regula prioritatii de dreapta.
        </item>
        <item>Se monteaza pe sectoarele de drum ingustat unde nu au loc sa circule doua vehicule unul pe langa celalalt, fiind precedat de indicatorul Drum ingustat. La intalnirea acestui indicator, conducatorul autovehiculului pierde prioritatea fata de toate autovehiculele care circula din sens opus. Acest indicator poate fi insotit si de un panou aditional pe care sunt precizate categoriile de autovehicule carora li se adreseaza acest indicator.
        </item>
        <item>Montat pe sectoarele de drum ingustat unde nu au loc sa circule doua vehicule unul pe langa celalalt indicatorul din imagine este precedat de indicatorul Drum ingustat. La intalnirea acestui indicator, conducatorul autovehiculului are prioritatea fata de toate autovehiculele care circula din sens opus.
        </item>
    </array>
    <array name="titluIndicatoare_array_02">
        <item>Cedeaza trecerea</item>
        <item>Oprire</item>
        <item>Drum cu prioritate</item>
        <item>Sfarsitul drumului cu prioritate</item>
        <item>Prioritate pentru circulatia din sens invers</item>
        <item>Prioritate fata de circulatia din sens invers</item>

    </array>

    <array name="images_array_03">
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C1.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C2.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C3.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C4.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C5.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C6.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C7.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C8.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C9.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C10.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C11.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C12.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C13.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C14.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C15.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C16.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C17.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C18.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C19.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C20.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C21.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C22.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C23.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C24.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C25.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C26.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C27.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C28.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C29.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C30.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C31.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C32.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C33.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C34.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C35.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C36.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C37.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C38.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C39.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C40.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C41.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C42.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C43.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C44.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C45.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C46.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/C47.gif</item>

    </array>
    <array name="textIndicatoare_array_03">
        <item>In general, se amplaseaza pe drumurile cu sens unic, pe sensul pe care nu este permisa circulatia. Acest indicator poate fi insotit si de un panou aditional pe care sunt precizate categoriile de autovehicule care au voie sa intre pe sectorul de drum respectiv, carora nu li se adreseaza deci restrictia de fata.
        </item>
        <item>Se amplaseaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul vehiculelor este interzis. Acest indicator poate fi insotit si de un panou aditional pe care sunt precizate categoriile de autovehicule exceptate.
        </item>
        <item>Este amplasat la intrarea pe drumurile publice pe care accesul tuturor autovehiculelor, cu exceptia motocicletelor fara atas si a mopedelor, este interzis.
        </item>
        <item>Indicatorul acesta se amplaseaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul motocicletelor este interzis.
        </item>
        <item>Se intalneste la intrarea pe drumurile publice pe care accesul bicicletelor este interzis.
        </item>
        <item>Se amplaseaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul mopedelor este interzis.
        </item>
        <item>Se instaleaza la inceputul drumurilor publice pe care accesul vehiculelor destinate transportului de marfuri este interzis. Acest indicator poate fi insotit si de un panou aditional pe care este inscrisa masa maxima autorizata. Vehiculele destinate transportului de marfuri care nu depasesc aceasta masa au voie sa circule pe sectorul de drum respectiv.
        </item>
        <item>Indicatorul se instaleaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul autovehiculelor cu remorca, cu exceptia celor cu semiremorca sau cu remorca cu o osie, este interzis.
        </item>
        <item>Indicatorul din imagine se monteaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul autobuzelor este interzis.
        </item>
        <item>Acest indicator intezice accesul pietonilor pe sectorul de drum public pe care este amplasat. Daca indicatorul se afla numai pe una dintre partile drumului, atunci circulatia pietonilor este interzisa numai pe acea parte. Pentru a se interzice accesul pietonilor pe ambele sensuri, se vor instala doua indicatoare, cate unul pe fiecare parte.
        </item>
        <item>Se monteaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul vehiculelor cu tractiune animala este interzis.
        </item>
        <item>Indicatorul se aseaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul vehiculelor impinse sau trase cu mana este interzis.
        </item>
        <item>Poate fi intalnit in localitatile rurale, pe drumurile publice pe care accesul tractoarelor si masinilor autopropulsate pentru lucrari este interzis.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul vehiculelor cu motor este interzis.
        </item>
        <item>Se instaleaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul vehiculelor cu motor si a vehiculelor cu tractiune animala este interzis.
        </item>
        <item>Se amplaseaza pe sectoarele de drum cu latime redusa, precum si in intersectiile care preced aceste sectoare de drum. In cel de-al doilea caz, indicatorul este insotit de un panou aditional pe care este precizata distanta pana la locul periculos. Latimea inscrisa pe indicator este cu 0,8 m mai mica decat latimea libera de trecere asigurata pe sectorul de drum respectiv.
        </item>
        <item>Indicatorul alaturat se monteaza pe sectorul de drum cu inaltime mai mica de 5,10 m (capetele podurilor, pasaje inferioare, etc.), precum si in intersectia care il precede. In cel de-al doilea caz, indicatorul este insotit de un panou aditional pe care este precizata distanta pana la locul periculos. Inaltimea inscrisa pe indicator este cu 5 cm mai mica decat inaltimea de libera de trecere asigurata pe sectorul de drum respectiv.
        </item>
        <item>Poate fi intalnit pe sectorul de drum pe care este interzis accesul vehiculelor cu o masa mai mare decat cea inscriptionata pe panou, precum si in intersectia care il precede. In cel de-al doilea caz, indicatorul este insotit de un panou aditional pe care este precizata distanta pana la locul periculos.
        </item>
        <item>Are rolul de a preciza inceputul sectorului de drum pe care este interzis accesul vehiculelor cu o masa pe osie simpla mai mare decat cea inscriptionata pe panou.
        </item>
        <item>Se instaleaza pe sectorul de drum pe care este interzis accesul vehiculelor cu o masa pe osie dubla mai mare decat cea inscriptionata pe panou.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza pe sectorul de drum pe care este interzis accesul vehiculelor cu o masa pe osie tripla mai mare decat cea inscriptionata pe panou.
        </item>
        <item>Acest indicator se amplaseaza la intrarea pe drumurile publice pe care accesul autovehiculelor sau ansamblurilor de vehicule, cu lungimea mai mare decat cea inscriptionata pe panou, este interzis.
        </item>
        <item>Se instaleaza pe sectorul de drum unde trebuie pastrata o distanta minima intre autovehicule. Poate fi insotit de un panou aditional pe care este inscrisa lungimea sectorului de drum pe care se impune restrictia. Raza de actiune a indicatorului se termina la intalnirea indicatorului Sfarsitul tuturor restrictiilor.
        </item>
        <item>Se afla instalat inaintea intersectiei in care se interzice virajul la stanga, deoarece pe drumul respectiv circulatia se desfasoara intr-un singur sens sau intrucat executarea virajului ar pune in pericol ceilalti participanti la trafic. Zona de actiune a indicatorului se termina dupa prima intersectie.
        </item>
        <item>Se afla instalat inaintea intersectiei in care se interzice virajul la dreapta, deoarece pe drumul respectiv circulatia se desfasoara intr-un singur sens sau intrucat executarea virajului ar pune in pericol ceilalti participanti la trafic. Zona de actiune a indicatorului se termina dupa prima intersectie.
        </item>
        <item>Are rolul de a interzice intoarcerea in zona respectiva, deoarece daca s-ar executa aceasta manevra ceilalti participanti la trafic ar putea fi pusi in pericol.
        </item>
        <item>La intalnirea acestui indicator depasirea autovehiculelor, cu exceptia motocicletelor fara atas, este interzisa. Conducatorul auto care intalneste acest indicator nu are voie sa depaseasca niciun vehicul cu motor, cu exceptia motocicletelor fara atas, insa are voie sa depaseasca vehicule simple (biciclete, vehicule cu tractiune animala, vehicule impinse sau trase cu bratul). Raza de actiune a indicatorului se termina la intalnirea indicatorului Sfarsitul interzicerii de a depasi sau Sfarsitul tuturor restrictiilor, daca pe acel sector de drum a mai fost stabilita vreo restrictie. De asemenea, zona de actiune a indicatorului Depasirea autovehiculelor, cu exceptia motocicletelor fara atas, intezisa mai poate fi limitata si de coltul primei intersectii pe sensul de mers (unde ii inceteaza practic actiunea).
        </item>
        <item>Are rolul de a preciza inceputul sectorului de drum pe care depasirea este interzisa autovehiculelor destinate transportului de marfuri. Raza de actiune a indicatorului se termina la intalnirea indicatorului Sfarsitul interzicerii de a depasi sau Sfarsitul tuturor restrictiilor - daca pe acel sector de drum a mai fost stabilita vreo alta restrictie. De asemenea, zona de actiune a indicatorului Depasirea interzisa autovehiculelor destinate transportului de marfuri mai poate fi limitata si de coltul primei intersectii pe sensul de mers.
        </item>
        <item>Este montat pe sectorul de drum unde viteza de circulatie a vehiculelor trebuie limitata. Zona de actiune incepe din dreptul indicatorului si se termina la intalnirea indicatorului Sfarsitul limitarii de viteza sau Sfarsitul tuturor restrictiilor. Daca indicatorul este insotit si de un panou cu numele localitatii, atunci limita de viteza este valabila pentru intreaga localitate.
        </item>
        <item>Se amplaseaza pe sectorul de drum unde viteza de circulatie trebuie limitata pe categorii de autovehicule. Zona de actiune incepe din dreptul indicatorului si se termina la intalnirea indicatorului Sfarsitul tuturor restrictiilor. Daca acest indicator este insotit si de indicatorul de localitate, atunci limita de viteza este valabila pentru intreaga localitate.
        </item>
        <item>La intalnirea acestui indicator claxonarea este interzisa in intervalul orar 6.00 - 22.00 (intre 22.00 - 6.00 se interzice prin lege claxonarea in orice localitate). Poate fi insotit de indicatorul de localitate, caz in care restrictia se aplica pe intreg teritoriul localitatii.
        </item>
        <item>Se amplaseaza inaintea punctului vamal. La intalnirea acestui indicator, conducatorul de vehicul este obligat sa opreasca la punctul vamal.
        </item>
        <item>Indicatorul se aseaza inaintea unei zone prin care trecerea este permisa numai dupa ce se plateste o taxa.
        </item>
        <item>Conducatorul auto poate intalni acest indicator inaintea unei zone in care este prezenta politia.
        </item>
        <item>Indicatorul din imagine se monteaza in zona in care se termina o restrictie (cand pentru aceasta nu exista un indicator specific) ori atunci cand se termina zona de actiune a doua sau mai multe indicatoare de restrictie.
        </item>
        <item>Are rolul de a preciza sfarsitul sectorului de drum pe care era impusa limitarea de viteza.
        </item>
        <item>Este instalat in zona in care se termina interzicerea de a depasi.
        </item>
        <item>La intalnirea acestui indicator stationarea vehiculelor este interzisa. Zona de actiune a indicatorului inceteaza la cel mai apropiat colt de intersectie pe sensul de mers. Acest indicator poate fi insotit si de alte panouri aditionale care marcheaza inceputul, continuarea sau sfarsitul zonei de actiune (Inceputul zonei de actiune a indicatorului, Confirmarea zonei de actiune a indicatorului, Sfarsitul zonei de actiune a indicatorului) sau poate avea inscriptionate pe panou niste sageti cu aceeasi semnificatie.
        </item>
        <item>Se afla instalat in locurile in care oprirea vehiculelor este interzisa. Zona de actiune a indicatorului inceteaza la cel mai apropiat colt de intersectie pe sensul de mers. Acest indicator poate fi insotit si de alte panouri aditionale care marcheaza inceputul, continuarea sau sfarsitul zonei de actiune (Inceputul zonei de actiune a indicatorului, Confirmarea zonei de actiune a indicatorului, Sfarsitul zonei de actiune a indicatorului) sau poate avea inscriptionate pe panou niste sageti cu aceeasi semnificatie.
        </item>
        <item>Indicatorul alaturat se monteaza pe sectorul de drum in locurile in care stationarea vehiculelor este interzisa in zilele impare. Actiune a indicatorului inceteaza la cel mai apropiat colt de intersectie, pe sensul de mers. Indicatorul poate fi insotit si de alte panouri aditionale: Inceputul zonei de actiune a indicatorului, Confirmarea zonei de actiune a indicatorului, Sfarsitul zonei de actiune a indicatorului, sau poate avea inscriptionate pe panou niste sageti cu aceeasi semnificatie.
        </item>
        <item>Indicatorul alaturat se monteaza pe sectorul de drum in locurile in care stationarea vehiculelor este interzisa in zilele pare. Actiune a indicatorului inceteaza la cel mai apropiat colt de intersectie, pe sensul de mers. Indicatorul poate fi insotit si de alte panouri aditionale: Inceputul zonei de actiune a indicatorului, Confirmarea zonei de actiune a indicatorului, Sfarsitul zonei de actiune a indicatorului, sau poate avea inscriptionate pe panou niste sageti cu aceeasi semnificatie.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator in locurile cu durata de stationare limitata. Poate fi insotit si de un panou aditional pe care sunt specificate intervalele de timp in care actioneaza indicatorul sau daca se percepe o taxa pentru stationare. Zona de actiune a indicatorului inceteaza la intalnirea indicatorului Sfarsitul zonei de stationare cu durata limitata.
        </item>
        <item>Are rolul de a preciza sfarsitul zonei de stationare cu durata limitata.
        </item>
        <item>Este instalat in zona in care viteza de circulatie trebuie limitata la 30 km/h.
        </item>
        <item>Se monteaza in locul in care accesul vehiculelor care transporta substante explozive sau usor inflamabile este interzis (in general in zonele intens populate sau in zonele unde prezenta unor astfel de substante ar constitui un pericol).
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza in locul in care accesul vehiculelor care transporta marfuri periculoase este interzis.
        </item>
        <item>La intalnirea acestui indicator accesul vehiculelor care transporta substante de natura sa polueze apele este interzis.
        </item>

    </array>
    <array name="titluIndicatoare_array_03">
        <item>Accesul interzis
        </item>
        <item>Circulatia interzisa in ambele sensuri
        </item>
        <item>Accesul interzis autovehiculelor cu exceptia motocicletelor fara atas
        </item>
        <item>Accesul interzis motocicletelor
        </item>
        <item>Accesul interzis bicicletelor
        </item>
        <item>Accesul interzis ciclometrelor
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor destinate transportului de marfuri
        </item>
        <item>Accesul interzis autovehiculelor cu remorca, cu exceptia celor cu semiremorca sau cu remorca cu o osie
        </item>
        <item>Accesul interzis autobuzelor
        </item>
        <item>Accesul interzis pietonilor
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor cu tractiune animala
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor impinse sau trase cu mana
        </item>
        <item>Accesul interzis tractoarelor si masinilor autopropulsate pentru lucrari
        </item>
        <item>Accesul interzis autovehiculelor
        </item>
        <item>Accesul interzis autovehiculelor si vehiculelor cu tractioune animala
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor cu latimea mai mare de ? m
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor cu inaltimea mai mare de ?m
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor cu masa mai mare de ?t
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor cu masa mai mare de ?t
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor cu masa pe osie dubla mai mare de ?t
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor cu masa pe osie tripla mai mare de ?t
        </item>
        <item>Accesul interzis autovehiculelor sau ansamblurilor de vehicule cu lungimea mai mare de ?m
        </item>
        <item>Interzis autovehiculelor de a circula fara a mentine intre ele un interval de cel putin ?m
        </item>
        <item>Interzis a vira la stanga
        </item>
        <item>Interzis a vira la dreapta
        </item>
        <item>Intoarcerea interzisa
        </item>
        <item>Depasirea autovehiculelor, cu exceptia motocicletelor fara atas, intezisa
        </item>
        <item>Depasirea interzisa autovehiculelor destinate transportului de marfuri
        </item>
        <item>Limitare de viteza
        </item>
        <item>Limitare de viteza diferentiata pe categorii de autovehicule
        </item>
        <item>Claxonarea interzisa
        </item>
        <item>Vama
        </item>
        <item>Taxa de trecere
        </item>
        <item>Control Politie
        </item>
        <item>Sfarsitul tuturor restrictiilor
        </item>
        <item>Sfarsitul limitarii de viteza
        </item>
        <item>Sfarsitul interzicerii de a depasi
        </item>
        <item>Stationarea interzisa
        </item>
        <item>Oprirea interzisa
        </item>
        <item>Stationare alternata
        </item>
        <item>Stationare alternata
        </item>
        <item>Zona de stationare cu durata limitata
        </item>
        <item>Sfarsitul zonei de stationare cu durata limitata
        </item>
        <item>Zona cu viteza limitata la 30 km/h
        </item>
        <item>Sfarsitul zonei cu vitiza limitata la 30 km/h
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor care transporta substante explozive sau usor inflamabile
        </item>
        <item>Accesul interzis vehiculelor care transporta marfuri periculoase
        </item>

    </array>

    <array name="images_array_04">
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D1.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D2.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D3.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D4.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D5.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D6.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D7.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D8.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D9.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D10.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D11.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D12.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D13.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D14.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D15.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D16.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D17.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/D18.gif</item>
    </array>
    <array name="textIndicatoare_array_04">
        <item>Indicatorul se monteaza cu cel mult 50 m inainte de o intersectie, obligand conducatorul auto sa circule pe directia indicata de sageata. Daca actioneaza asupra unei singure benzi, atunci se va instala deasupra benzii respective. Acest indicator actioneaza doar in intersectia inaintea careia este instalat.
        </item>
        <item>Se instaleaza pe partea opusa intrarii intr-o intersectie sau suspendat in mijlocul intersectiei, obligand conducatorul auto sa vireze in directia indicata de sageata, dar fara a ocoli indicatorul. Indicatorul actioneaza numai in intersectia inaintea careia este instalat.
        </item>
        <item>Se amplaseaza inaintea intrarii intr-o intersectie, obligand conducatorul auto sa vireze pe directia indicata de sageata, dupa ocolirea indicatorului. Zona de actiune a acestui indicator o constituie intersectia inaintea careia este instalat.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator inaintea intrarii intr-o intersectie, obligand conducatorul auto sa circule pe una din directiile indicate de sageti. Actioneaza doar in intersectia inaintea caruia este instalat.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza inaintea unui obstacol aflat pe partea carosabila, pe care conducatorul auto trebuie sa il ocoleasca in sensul indicat de sageata. Refugiile statiilor de tramvai sunt semnalizate cu astfel de indicatoare.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza inaintea unui obstacol aflat pe partea carosabila, pe care conducatorul auto poate sa il ocoleasca pe ambele parti. Refugiile statiilor de tramvai sunt semnalizate cu astfel de indicatoare.
        </item>
        <item>Se amplaseaza inaintea unei intersectii cu sens giratoriu sau pe zona circulara din mijlocul intersectiei. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa acorde prioritate vehiculelor care circula in interiorul intersectiei.
        </item>
        <item>Are rolul de a preciza inceputul unei piste de biciclete pe care este permisa numai circulatia bicicletelor. Indicatoarul se monteaza si la intersectia pistei cu un drum public.
        </item>
        <item>Acestui indicator permite numai circulatia pietonilor pe drumul inaintea caruia este instalat.
        </item>
        <item>Poate fi intalnit la inceputul unui sector de drum pe care este permisa numai circulatia pietonilor si a bicicletelor, acestia fiind obligati sa circule numai pe pista specifica pentru categoria din care fac parte.
        </item>
        <item>Poate fi intalnit la inceputul unui sector de drum pe care este permisa numai circulatia pietonilor si a bicicletelor, acestia fiind obligati sa circule numai pe pista specifica pentru categoria din care fac parte.
        </item>
        <item>Se monteaza in zona in care se impune o viteza de circulatie minima. La intalnirea acestui indicator, conducatorul auto este obligat sa circule cu o viteza superioara celei inscriptionate pe indicator, dar mai mica decat cea maxima legala admisa pe sectorul de drum respectiv.
        </item>
        <item>Se instaleaza in zona in care se termina sectorul de drum cu viteza minima obligatorie.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in zonele in care, pe timp de iarna, cand partea carosabila este acoperita de zapada, circulatia autovehiculelor este permisa numai daca cel putin doua roti sunt echipate cu lanturi pentru zapada.
        </item>
        <item>La intalnirea acestor indicatoare vehiculele care transporta marfuri periculoase sunt obligate sa circule pe directia indicata de sageata: inainte
        </item>
        <item>La intalnirea acestor indicatoare vehiculele care transporta marfuri periculoase sunt obligate sa circule pe directia indicata de sageata: la dreapta.
        </item>
        <item>La intalnirea acestor indicatoare vehiculele care transporta marfuri periculoase sunt obligate sa circule pe directia indicata de sageata: la stanga
        </item>
    </array>
    <array name="titluIndicatoare_array_04">
        <item>Inainte</item>
        <item>La dreapta</item>
        <item>La dreapta</item>
        <item>Inainte sau la dreapta</item>
        <item>Ocolire</item>
        <item>Ocolire</item>
        <item>Intersectie cu sens giratoriu</item>
        <item>Pista pentru biciclete</item>
        <item>Drum obligatoriu pentru categoria de vehicule</item>
        <item>Drum pentru pietoni</item>
        <item>Delimitarea pistelor pentru pietoni si biciclete</item>
        <item>Delimitarea pistelor pentru pietoni si biciclete</item>
        <item>Viteza minima obligatorie</item>
        <item>Sfarsitul vitezei minime obligatorii</item>
        <item>Lanturi pentru zapada</item>
        <item>Directie obligatorie pentru vehicule care transporta marfuri periculoase</item>
        <item>Directie obligatorie pentru vehicule care transporta marfuri periculoase</item>
        <item>Directie obligatorie pentru vehicule care transporta marfuri periculoase</item>
    </array>

    <array name="images_array_05">
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F1.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F2.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F3.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F4.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F5.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F6.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F7.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F8.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F9.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F10.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F11.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F12.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F13.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F14.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F15.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F16.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F17.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F18.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F19.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F20.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F21.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F22.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F23.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F24.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F25.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F26.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F27.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F28.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F29.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F30.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F31.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F32.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F33.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F34.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F35.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F36.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F37.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F38.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F39.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F40.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F41.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F42.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F43.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F44.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F45.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F46.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F47.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F48.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F49.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/F50.gif</item>
    </array>
    <array name="textIndicatoare_array_05">
        <item>Este instalat la 100-200 m de o intersectie de drumuri. In general, se instaleaza la intersectii de drumuri judetene, nationale sau la intersectii de drumuri nationale cu drumuri judetene.
        </item>
        <item>In localitate se amplaseaza la 50-100 m de intersectia denivelata de drumuri, iar in afara localitatii la 100-200 m. In general, se instaleaza la intersectii de drumuri judetene, nationale sau la intersectii de drumuri nationale cu drumuri judetene.
        </item>
        <item>Poate fi intalnit in afara localitatilor, la 100-200 m de o intersectie. Are rolul de a informa conducatorul auto despre diferitele trasee pe care le poate urma.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator la 100-200 m de intersectia cu drumul de ocolire a localitatii (indicatorul marcand tocmai ruta ce permite evitarea localitatii). Pe indicator mai pot fi scrise si alte trasee, spre alte localitati importante.
        </item>
        <item>Se monteaza in afara localitatilor, la 100-200 m de o intersectie cu sens giratoriu. Are rolul de a informa conducatorul auto asupra diferitelor trasee.
        </item>
        <item>Se instaleaza pe drumurile publice pentru a-i informa pe conducatorii de vehicule daca un drum este deschis sau nu circulatiei publice.
        </item>
        <item>Conducatorul auto poate intalni acest indicator amplast la 100-200 m de intersectia cu drumul de evitare. Acest indicator poate fi montat si in orase, avand un caracter permanent (cand indicatorul este negru pe un fond alb) sau un caracter temporar (cand indicatorul este negru pe un fond galben).
        </item>
        <item>Indicatorul alaturat se monteaza pe o autostrada pentru a indica conducatorilor auto spatiile special amenajate unde pot parca.
        </item>
        <item>Are rolul de a preciza locul unde se afla spatiul de servicii, pe o autostrada.
        </item>
        <item></item>
        <item>In localitate se amplaseaza la 50-100 m, iar in afara localitatii la 100-200 m de un loc periculos sau de o alta restrictie.
        </item>
        <item>Indicatorul se aseaza inainte unei intersectii, care precede o alta intersectie in care virajul la stanga este interzis. Are rolul de a orienta conducatorul de vehicul asupra traseului pe care trebuie sa-l urmeze daca vrea sa vireze la stanga.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza in orase, pe drumurile cu mai multe benzi, pentru a informa conduatorul auto ca una dintre benzi este rezervata circulatiei autovehiculelor de transport public de persoane. Zona de actiune a indicatorului se termina la prima intersectie.
        </item>
        <item>Se amplaseaza la intersectia drumului public cu un drum fara iesire.
        </item>
        <item>Se monteaza pe drumul public si are rolul de a-i orienta pe conducatorii fiecarei categorii de vehicule reprezentate pe indicator, asupra directiei pe care trebuie sa o urmeze: inainte
        </item>
        <item>Se monteaza pe drumul public si are rolul de a-i orienta pe conducatorii fiecarei categorii de vehicule reprezentate pe indicator, asupra directiei pe care trebuie sa o urmeze: la dreapta
        </item>
        <item>Se monteaza pe drumul public si are rolul de a-i orienta pe conducatorii fiecarei categorii de vehicule reprezentate pe indicator, asupra directiei pe care trebuie sa o urmeze: la stanga
        </item>
        <item>Se instaleaza pe drumurile publice, cu mai multe benzi pe sens, pentru ca soferii auto sa se poata incadra din timp pe banda corespunzatoare directiei de mers pe care vor sa o urmeze.
        </item>
        <item>Se instaleaza pe drumurile publice, cu mai multe benzi pe sens, pentru ca soferii auto sa se poata incadra din timp pe banda corespunzatoare directiei de mers pe care vor sa o urmeze.
        </item>
        <item>Se instaleaza pe drumurile publice, cu mai multe benzi pe sens, pentru ca soferii auto sa se poata incadra din timp pe banda corespunzatoare directiei de mers pe care vor sa o urmeze.
        </item>
        <item>Este amplasat pe drumurile publice si are rolul de a orienta conducatorii auto asupra benzii pe care se deplaseaza vehiculele lente, cu viteze mai mici decat cea inscriptionata pe panou.
        </item>
        <item>Indicatorul se monteaza pe drumurile publice avand rolul de a-i obliga pe conducatorii ce se deplaseaza pe o banda care se termina sa acorde prioritate vehiculelor care circula pe banda pe care vor intra.
        </item>
        <item>Indicatorul se monteaza pe drumurile publice avand rolul de a-i obliga pe conducatorii ce se deplaseaza pe o banda care se termina sa acorde prioritate vehiculelor care circula pe banda pe care vor intra.
        </item>
        <item>Poate fi intalnit pe drumurile publice avand rolul de a-i obliga pe conducatorii de vehicule sa se incadreze pe banda corespunzatoare vitezei cu care se deplaseaza.
        </item>
        <item>Poate fi intalnit pe drumurile publice avand rolul de a-i obliga pe conducatorii de vehicule sa se incadreze pe banda corespunzatoare vitezei cu care se deplaseaza.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza pe drumurile cu mai multe benzi pe acelasi sens de circulatie. Are rolul de a-i obliga pe conducatorii auto sa circule cu o viteza mai mica decat cea inscrisa pe indicator pentru banda respectiva.
        </item>
        <item>Acest indicator are rolul de a le interzice conducatorilor de vehicule sa circule pe benzile destinate exclusiv transportului public de persoane.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in intersectii pentru a informa conducatorii auto asupra directiei pe care trebuie sa o urmeze pentru a ajunge la localitatea inscriptionata pe indicator.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in intersectii pentru a informa conducatorii auto asupra directiei pe care trebuie sa o urmeze pentru a ajunge la localitatea inscriptionata pe indicator.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in intersectii pentru a informa conducatorii auto asupra directiei pe care trebuie sa o urmeze pentru a ajunge la localitatea inscriptionata pe indicator.
        </item>
        <item>Conducatorul auto poate intalni acest indicator la inceputul unei localitati si pe parcurul acesteia. Are rolul de a informa conducatorii de autovehicule destinate transportului de marfuri asupra traseului pe care trebuie sa-l urmeze.
        </item>
        <item>Acest indicator are rolul de a-i informa pe turisti in ce directie se afla obiectivele turistice.
        </item>
        <item>Indicatorul din imagine se monteaza in localitati pentru a informa conducatorii de vehicule asupra directiei pe care trebuie sa o urmeze pentru a ajunge la obiectivul local inscriptionat pe indicator.
        </item>
        <item>Se monteaza la intersectia drumului public cu un drum de acces spre aeroport.
        </item>
        <item>Este amplasat in intersectia de la care conducatorul auto trebuie sa urmeze o anumita directie in cazul devierii temporare a circulatiei.
        </item>
        <item>Este amplasat in intersectia de la care conducatorul auto trebuie sa urmeze o anumita directie in cazul devierii temporare a circulatiei.
        </item>
        <item>Are rolul de a confirma ca drumul pe care se afla conducatorul auto. Numarul inscriptionat pe indicator reprezinta numarul drumului national.
        </item>
        <item>Are rolul de a confirma ca drumul pe care se afla conducatorul auto este un drum judetean. Numarul inscriptionat pe indicator reprezinta numarul drumului judetean.
        </item>
        <item>Se monteaza in vederea confirmarii ca drumul pe care se afla conducatorul auto este un drum comunal. Numarul inscriptionat pe indicator reprezinta numarul drumului comunal.
        </item>
        <item></item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza in vederea confirmarii ca drumul pe care se afla conducatorul auto este un drum deschis traficului international.
        </item>
        <item>Se amplaseaza la intrarea intr-o localitate, marcand inceputul acesteia.
        </item>
        <item>Se afla montat la intrarea intr-o localitate. Se specifica si viteza maxima admisa in localitatea respectiva.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator la iesirea dintr-o localitate, daca pe urmatorii 300 m nu este instalat un alt indicator care sa indice intrarea intr-o alta localitate.
        </item>
        <item>Se amplaseaza la iesirea dintr-o localitate.
        </item>
        <item>Se amplaseaza la intrarea intr-un judet, marcand granita judeteana.
        </item>

    </array>
    <array name="titluIndicatoare_array_05">
        <item>Presemnalizarea directiilor la o intersectie de drumuri din afara localitatii
        </item>
        <item>Presemnalizarea directiilor la o intersectie denivelata de drumuri
        </item>
        <item>Presemnalizarea directiilor indicate
        </item>
        <item>Presemnalizarea traseului de evitare a localitatii
        </item>
        <item>Presemnalizarea directiilor intr-o intersectie cu sens giratoriu
        </item>
        <item>Drum inchis sau deschis circulatiei publice
        </item>
        <item>Presemnalizarea traseului de urmat in cazul unei restrictii de circulatie
        </item>
        <item>Presemnalizarea pe autostrada pentru parcare
        </item>
        <item>Presemnalizarea pe autostrada pentru spatiu de servicii
        </item>
        <item>Confirmarea directiei de mers pentru autostrada spre localitati mai importante si distantele pana la acestea
        </item>
        <item>Presemnalizarea unui loc periculos, o intersectie sau o restrictie pe un drum lateral
        </item>
        <item>Presemnalizarea traseului de urmat in vederea efectuarii virajului la stanga
        </item>
        <item>Banda rezervata circulatiei autovehiculelor de transport public de persoane
        </item>
        <item>Drum fara iesire
        </item>
        <item>Traseu de urmat pentru anumite categorii de vehicule
        </item>
        <item>Traseu de urmat pentru anumite categorii de vehicule
        </item>
        <item>Traseu de urmat pentru anumite categorii de vehicule
        </item>
        <item>Selectarea circulatiei pe directii de mers in apropierea intersectiei
        </item>
        <item>Selectarea circulatiei pe directii de mers in apropierea intersectiei
        </item>
        <item>Selectarea circulatiei pe directii de mers in apropierea intersectiei
        </item>
        <item>Banda destinata ciurculatiei vehiculelor lente
        </item>
        <item>Terminarea benzii de circulatie din dreapta a partii carosabile
        </item>
        <item>Terminarea benzii de circulatie din stanga a partii carosabile
        </item>
        <item>Viteza minima obligatorie pentru o banda de circulatie
        </item>
        <item>Viteza minima obligatorie pentru diferite benzi de circulatie
        </item>
        <item>Limite de viteza pentru diferite benzi de circulatie
        </item>
        <item>Banda de circulatie rezervata autovehiculelor de transport public de persoane
        </item>
        <item>Directia spre localitatea indicata
        </item>
        <item>Directia spre localitatea indicata
        </item>
        <item>Directia spre localitatea indicata
        </item>
        <item>Directia de urmat pentru autovehiculele destinate transportului de marfuri
        </item>
        <item>Directia spre obiectivul turistic
        </item>
        <item>Directia spre obiective locale
        </item>
        <item>Directia spre aeroport
        </item>
        <item>Directia de urmat in cazul devierii temporare a circulatiei
        </item>
        <item>Directia de urmat in cazul devierii temporare a circulatiei
        </item>
        <item>Drum national
        </item>
        <item>Drum judetean
        </item>
        <item>Drum comunal
        </item>
        <item>Drum deschis traficului international
        </item>
        <item>Directia drumului deschis traficului international
        </item>
        <item>Intrare in localitate
        </item>
        <item>Intrare in localitate
        </item>
        <item>Iesire din localitate
        </item>
        <item>Iesire din localitate
        </item>
        <item>Limita de judet
        </item>


    </array>

    <array name="images_array_06">
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G1.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G2.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G3.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G4.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G5.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G6.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G7.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G8.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G9.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G10.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G11.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G12.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G13.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G14.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G15.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G16.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G17.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G18.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G19.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G20.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G21.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G22.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G23.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G24.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G25.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G26.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G27.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G28.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G29.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G30.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G31.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G32.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G33.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G34.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G35.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G36.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G37.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G38.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G39.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G40.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G41.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G42.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G43.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G44.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G45.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G46.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G47.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G48.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G49.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G50.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G51.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G52.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G53.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G54.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G55.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G56.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G57.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G58.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G59.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G60.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G61.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G62.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G63.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G64.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G65.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G66.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G67.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G68.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G69.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/G70.gif</item>
    </array>
    <array name="textIndicatoare_array_06">
        <item>Acest indicator sa instaleaza in apropierea unei treceri pentru pietoni. Acesta poate fi precedat si de indicatorul Presemnalizare trecere pentru pietoni.
        </item>
        <item>Acest indicator sa instaleaza in apropierea unei treceri pentru pietoni. Acesta poate fi precedat si de indicatorul Presemnalizare trecere pentru pietoni.
        </item>
        <item>Se instaleaza dupa trecerea frontierei unui stat. Are rolul de a informa conducatorul de vehicul care sunt limitele generale de viteza aplicabile diferitelor categorii de drumuri.
        </item>
        <item>Indicatorul alaturat se monteaza la intrarea pe drumurile cu sens unic. Terminarea sectorului cu sens unic se semnalizeaza cu indicatorul Circulatia in ambele sensuri. Pe drumul cu sens unic este interzisa manevra de intoarcere.
        </item>
        <item>Se afla instalat pe drumurile cu sens unic, atunci cand intrarea se face dintr-un drum lateral. Sageata indica sensul in care este obligat sa vireze conducatorul auto.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator la intrarea pe autostrada. La intalnirea acestui indicator conducatorii auto sunt obligati sa circule cu cel putin 50 km/h. Pe autostrada sunt interzise: mersul inapoi, stationarea, intoarcerea precum si circulatia pe banda de urgenta.
        </item>
        <item>Acest indicator se monteaza la iesirea de pe o autostrada.
        </item>
        <item>Se afla instalat pe autostrada pentru a impune conducatorilor auto sa circule cu limite diferite de viteza, in functie de conditiile meteorologice.
        </item>
        <item>Este montat in apropierea spitalelor pentru informarea conducatorilor auto in legatura cu existenta unei unitati medicale. Poate fi insotit de un panou aditional pe care este inscriptionata distanta pana la spital.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza in apropierea unui post de politie la care se pot declara accidentele de circulatie, precum si existenta obstacolelor intalnite pe drumul public. Pe indicator poate fi inscrisa si distanta pana la sediu.
        </item>
        <item>Are rolul de a informa conducatorul auto ca in apropiere se afla un post de prim ajutor. Pe indicator poate fi inscrisa si distanta pana la respectivul punct.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in apropierea pasarelelor pentru pietoni. Pentru traversarea drumurilor din zona pietonii sunt obligati sa circule folosind pasarela.
        </item>
        <item>Se monteaza in apropierea unui pasaj subteran. Pentru traversarea drumurilor din zona pietonii sunt obligati sa circule prin pasaj.
        </item>
        <item>Se instaleaza pe trotuar, foarte aproape de partea carosabila, in statiile de autobuz sau troleibuz.
        </item>
        <item>Acest indicator sa instaleaza atat pe trotuar (in cazul statiilor fara refugiu pentru pietoni), cat si in spatiile de refugiu (in cazul in care exista).
        </item>
        <item>Indicatorul din imagine se monteaza in locurile special amenajate pentru stationarea taxiurilor.
        </item>
        <item>Se afla amplasat la intrarea pe drumurile pe care este permisa doar circulatia autovehiculelor.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator la iesirea de pe drumurile pe care este permisa doar circulatia autovehiculelor.
        </item>
        <item>Este montat in apropierea unei vulcanizari. Pe indicator poate fi inscris si programul de functionare.
        </item>
        <item>Are rolul de a indica conducatorului auto ca in apropiere se afla un telefon public.
        </item>
        <item>Se instaleaza in apropierea unei statii de alimentare cu combustibili pentru autovehicule. Pe indicator poate fi inscris si programul de functionare.
        </item>
        <item>Se instaleaza in apropierea unei statii de alimentare cu combustibili pentru autovehicule.
        </item>
        <item>Indicatorul din imagine se monteaza in apropierea unei statii de alimentare cu cu carburanti, incluziv benzia fara plumb si gaz petrolier lichefiat.
        </item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item>Indicatorul alaturat se monteazaa in apropierea unui teren special amenajat pentru camping
        </item>
        <item>Acest indicator poate fi intalnit in apropierea unui teren special amenajat pentru stationarea autovehiculelor si rulotelor.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator in apropierea unui teren special amenajat pentru stationarea autovehiculelor si rulotelor si pentru camping.
        </item>
        <item>Are rolul de a informa ca in apropiere se afla un teren special amenajat pentru popasuri.
        </item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item>Conducatorul auto poate intalni acest indicator in apropierea unui service auto. Pe indicator poate fi inscris si programul de functionare.
        </item>
        <item>Are rolul de a informa conducatorul auto ca in apropiere se afla un spatiu destinat parcarii. Pe indicator pot fi inscriptionate anumite reguli stabilite de administratorul responsabil.
        </item>
        <item>Are rolul de a informa conducatorul auto ca in apropiere se afla un spatiu destinat parcarii. Pe indicator pot fi inscriptionate anumite reguli stabilite de administratorul responsabil.
        </item>
        <item>Se instaleaza in apropierea unei parcari subterane sau in cladire.
        </item>
        <item>Acest indicator se afla amplasat in apropierea unui complex ce ofera conducatorilor auto diverse servicii (restaurant, hotel, telefon, service auto). Pe indicator se inscriptioneaza si distanta pana la respectivul complex.
        </item>
        <item>Indicatorul alaturat se monteaza la intrarea in zonele rezidentiale. Sunt zone cu trafic mixt, atat pietonal cat si auto, ceea ce ii obliga pe conducatorii auto sa circule cu viteza de cel mult 20 km/h.
        </item>
        <item>Se afla montat la iesirea din zonele rezidentiale.
        </item>
        <item>In general se amplaseaza in zonele urbane, in care viteza inscrisa pe indicator este considerata ca fiind potrivita pentru circulatia in conditii de siguranta.
        </item>
        <item>Are rolul de a preciza sfarsitul zonei cu viteza recomandata.
        </item>
        <item>Se monteaza la intrarea intr-un tunel. Pe indicator poate fi inscrisa si lungimea tunelului.
        </item>
        <item>Indicatorul se aseaza la iesirea dintr-un tunel, marcand terminarea acestuia.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator in zona de imbarcare pe vagoane platforma de cale ferata. La intalnirea acestui indicator conducatorul auto trebuie sa reduca viteza si sa circule cu atentie sporita.
        </item>
        <item>Conducatorul auto va intalni acest indicator in zona de imbarcare pe ferry-boat. La intalnirea acestui indicator conducatorul auto trebuie sa reduca viteza si sa circule cu atentie sporita.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in apropierea unui port.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in apropierea unei gari.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in apropierea unei autogari.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in apropierea unui centru de inchirieri auto.
        </item>
        <item>Se instaleaza in apropierea unei plaje.
        </item>
        <item>Se monteaza in apropierea unei zone de vanatoare. Pe indicator poate fi si o sageata care indica directia spre acesta zona.
        </item>
        <item>Se monteaza in apropierea unei zone de pescuit. Pe indicator poate fi si o sageata care indica directia spre acesta zona.
        </item>
        <item>Se instaleaza in apropierea unui centru viticol. Pe indicator poate fi scrisa si distanta in metri pana la aceste zone.
        </item>
        <item>Se instaleaza in apropierea unei zone industriale. Pe indicator poate fi scrisa si distanta in metri pana la aceste zone.
        </item>
        <item>Acest indicator se monteaza la 200 m de o posta.
        </item>
        <item>Acest indicator se monteaza la 200 m de o instalatie de apa potabila.
        </item>
        <item>Se instaleaza in apropierea unui loc special amenajat pentru copii.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza in apropierea unui stadion. Pe indicator poate fi inscrisa si denumirea stadionului.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in apropierea unui supermarket. Pe indicator poate fi inscriptionata si distanta la care se afla.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in apropierea unui centru cu acces la internet. Pe indicator poate fi inscriptionata si distanta la care se afla.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza in apropierea unui teatru. Pe indicator poate fi inscrisa si denumirea teatrului.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza in apropierea unui muzeu. Pe indicator poate fi inscrisa si denumirea muzeului.
        </item>
        <item>Se amplaseaza in apropierea unui cantar pentru autovehicule. Pe indicator poate fi inscriptionata si distanta la care se afla.
        </item>
        <item>Se afla instalat in apropierea unui post de control al vitezei vehiculelor.
        </item>
        <item>Are rolul de a informa conducatorul auto care sunt frecventele radio din zona respectiva.
        </item>
        <item>Indicatorul din imaginea alaturata se amplaseaza pe drumurile publice in care viteza inscrisa pe indicator este considerata ca fiind optima pentru circulatia in conditii de siguranta si pentru asigurare unui trafic fluent.
        </item>
        <item>Informeaza conducatorul ca in apropiere se afla un punct de informare turistica.
        </item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>

    </array>
    <array name="titluIndicatoare_array_06">
        <item>Trecere de pietoni
        </item>
        <item>Trecere de pietoni
        </item>
        <item>Limite generale de viteza
        </item>
        <item>Sens unic
        </item>
        <item>Sens unic
        </item>
        <item>Autostrada
        </item>
        <item>Sfarsit de autostrada
        </item>
        <item>Limite maxime de viteza pe autostrada, in functie de conditiile meteorologice
        </item>
        <item>Spital</item>
        <item>Politie</item>
        <item>Post prim-ajutor
        </item>
        <item>Pasarela pentru pietoni
        </item>
        <item>Pasaj subteran pentru pietoni
        </item>
        <item>Statie de autobuz
        </item>
        <item>Statie de tramvai
        </item>
        <item>Statie de taximetre
        </item>
        <item>Drum pentru autovehicule
        </item>
        <item>Sfarsitul drumului pentru autovehicule
        </item>
        <item>Vulcanizare
        </item>
        <item>Telefon
        </item>
        <item>Statie de alimentare cu carburanti
        </item>
        <item>Statie de alimentare cu carburanti incluziv benzia fara plumb
        </item>
        <item>Statie de alimentare cu carburanti incluziv benzia fara plumb si gaz petrolier lichefiat
        </item>
        <item>Hotel sau motel
        </item>
        <item>Restaurant
        </item>
        <item>Bufet sau cofetarie
        </item>
        <item>Teren pentru camping (tabara turistica)
        </item>
        <item>Teren pentru caravane (tabara turistica)
        </item>
        <item>Teren pentru camping si caravane
        </item>
        <item>Loc pentru popas
        </item>
        <item>Cabana pentru turisti
        </item>
        <item>WC public
        </item>
        <item>Service auto
        </item>
        <item>Parcare
        </item>
        <item>Parcare
        </item>
        <item>Parcare subterana sau in cladire
        </item>
        <item>Complex de servicii
        </item>
        <item>Zona rezidentiala
        </item>
        <item>Sfarsitul zonei rezidentiale
        </item>
        <item>Zona cu viteza recomandata 30 km/h
        </item>
        <item>Sfarsitul zonei cu viteza recomandata 30 km/h
        </item>
        <item>Tunel
        </item>
        <item>Sfarsit de tunel
        </item>
        <item>Imbarcare pe vagoane platforma de cale ferata
        </item>
        <item>Imbarcare pe feribot
        </item>
        <item>Port
        </item>
        <item>Gara
        </item>
        <item>Autogara
        </item>
        <item>Inchirieri auto
        </item>
        <item>Plaja
        </item>
        <item>Zona de vanatoare
        </item>
        <item>Zona de pescuit
        </item>
        <item>Centru viticol
        </item>
        <item>Zona industriala
        </item>
        <item>Posta
        </item>
        <item>Apa potabila
        </item>
        <item>Loc de joaca pentru copii
        </item>
        <item>Stadion
        </item>
        <item>Supermarket
        </item>
        <item>Acces internet
        </item>
        <item>Teatru
        </item>
        <item>Muzeu
        </item>
        <item>Cantar pentru autovehicule
        </item>
        <item>Control radar
        </item>
        <item>Informatii rutiere
        </item>
        <item>Viteza recomandata
        </item>
        <item>Punct de informare turistica
        </item>
        <item>Denumirea strazii
        </item>
        <item>Intrarea pe strada indicata
        </item>
        <item>Numarul imobilului
        </item>
    </array>

    <array name="images_array_07">
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T6.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T7.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T8.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T9.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T10.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T11.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T12.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T1.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T2.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T3.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T4.gif</item>
        <item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/T5.gif</item>

    </array>
    <array name="textIndicatoare_array_07">
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
    </array>
    <array name="titluIndicatoare_array_07">
<item>Rezervatie naturala
</item>
<item>Cascada
</item>
<item>Pestera
</item>
<item>Partie schi
</item>
<item>Teleschi
</item>
<item>Telecabina</item>
<item>Pensiune agroturistica
</item>
<item>Castel, cetate
</item>
<item>Vestigii istorice
</item>
<item>Monument
</item>
<item>Biserica
</item>
<item>Manastire
</item>
</array>

    <array name="images_array_08">
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P1.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P4.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P2.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P13.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P3.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P6.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P7.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P8.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P9.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P10.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P11.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P12.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P5.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P14.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P26.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P15.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P16.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P18.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P19.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P22.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P20.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P21.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P23.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P24.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P25.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P27.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P29.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P30.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P31.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P32.jpg</item>
<item>https://www.pdc.ro/public/galleries/indicatoare/P17.jpg</item>

</array>
    <array name="textIndicatoare_array_08">
<item>Are rolul de a indica distanta de la indicatorul de avertizare la inceputul locului periculos.
</item>
<item>Indica distanta de la indicatorul impreuna cu care este montat pe drumurile publice, pana la inceputul locului la care se refera respectivul indicator.
</item>
<item>Indica directia si distanta pana la locul la care se refera indicatorul impreuna cu care este montat. Aceste informatii sunt inscriptionate pe un astfel de panou aditional in cazul in care ele nu pot fi inscrise direct pe indicator.
</item>
<item></item>
<item>Specifica intervalul orar intre care se respecta regulile impuse de indicatorul sub care este amplasat panoul din imagine.
</item>
<item>Specifica intervalul orar intre care se respecta regulile impuse de indicatorul sub care este amplasat panoul din imagine.
</item>
<item>Se instaleaza impreuna cu indicatorul Alte pericole si semnalizeaza o trecere la nivel cu o cale ferata industriala.
</item>
<item>Are rolul de a preciza lungimea sectorului de drum periculos la care se refera indcatorul impreuna cu care este montat pe drumurile publice.re rolul de a preciza lungimea sectorului de drum periculos la care se refera indcatorul impreuna cu care este montat pe drumurile publice.
</item>
<item>Se monteaza impreuna cu unul din indicatoarele Oprirea interzisa sau Stationarea interzisa. Are rolul de a preciza de unde incepe si ce lungime are zona de actiune a indicatorului.
</item>
<item>Acest panou se instaleaza impreuna cu un indicator si delimiteaza zona de actiune a indicatorului la care face referire, in cazul acesta inceputul zonei de actiune.
</item>
<item>Acest panou se instaleaza impreuna cu un indicator si delimiteaza zona de actiune a indicatorului la care face referire, in cazul acesta confirma zonei de actiune.
</item>
<item>Acest panou se instaleaza impreuna cu un indicator si delimiteaza zona de actiune a indicatorului la care face referire, in cazul acesta sfarsitul zonei de actiune.
</item>
<item>Precizeaza categoria de vehicule la care face referire indicatorul sub care este amplasat.
</item>
<item>Se amplaseaza impreuna cu indicatorul Prioritate pentru circulatia din sens invers. Precizeaza categoriile de vehicule care nu pot circula in acelasi timp pe un drum ingustat.
</item>
<item></item>
<item></item>
<item></item>
<item></item>
<item></item>
<item>Se afla instalat la inceputul sectorului de drum cu semafoare sincronizate. Viteza inscrisa pe indicator reprezinta viteza pe care conducatorul auto trebuie sa o mentina pentru a prinde culoarea verde la toate semafoarele din aceasta zona.
</item>
<item>Are rolul de a indica directia drumului cu prioritate.
</item>
<item>Are rolul de a indica directia drumului cu prioritate.
</item>
<item>Panourile aditionale din imagine se monteaza sub semafoare si au rolul de a indica directiile la care se refera acestea din urma.
</item>
<item>Se amplaseaza la trecerile la nivel cu o cale ferata cu instalatie de semnalizare luminoasa autonoma.
</item>
<item></item>
<item>Se monteaza impreuna cu indicatorul Drum lunecos si indica in ce conditii meteorologice drumul devine lunecos.
</item>
<item></item>
<item></item>
<item></item>
<item></item>
<item></item>


</array>
    <array name="titluIndicatoare_array_08">
<item>Distanta pana la locul la care se refera indicatorul de presemnalizare sau informare
</item>
<item>Distanta intre indicator si inceputul locului periculos
</item>
<item>Directia si distanta pana la locul la care se refera indicatorul
</item>
<item>Persoane cu handicap
</item>
<item>Intervalele de timp in care actioneaza indicatorul
</item>
<item>Intervalele de timp in care actioneaza indicatorul
</item>
<item>Trecere la nivel cu cale ferata industriala completand semnificatia indicatorului "Alte pericole"
</item>
<item>Lungimea sectorului periculos la care se refera indicatorul
</item>
<item>Inceputul si lungimea zonei de actiune a indicatorului
</item>
<item>Inceputul zonei de actiune a indicatorului
</item>
<item>Confirmarea zonei de actiune a indicatorului
</item>
<item>Sfarsitul zonei de actiune a indicatorului
</item>
<item>Categoria de autovehicule la care se refera indicatorul
</item>
<item>Categoriile de autovehicule care trebuie sa respecte semnificatia indicatorului
</item>
<item>Folosirea luminilor de intalnire
</item>
<item>Parcare cu plata
</item>
<item>Parcare cu plata
</item>
<item>Exceptarea unor categorii de vehicule de la semnificatia indicatorului
</item>
<item>Intervalale de timp cand este permisa stationarea vehiculelor ce efectueaza aprovizionarea
</item>
<item>Viteaza recomandata pe un sector de drum cu semafoare sincronizate
</item>
<item>Directia drumului cu prioritate
</item>
<item>Directia drumului cu prioritate
</item>
<item>Sensul sau sensurile de circulatie pentru care este valabila semnificatia semnelor luminoase ale semaforului
</item>
<item>Trecerea la nivel cu calea ferata prevazuta cu instalatie de semnalizare luminoasa automata
</item>
<item>Ridicare autovehicule parcate neregulamentar
</item>
<item>Polei, gheata, zapada
</item>
<item>Polei, ceata, viscol
</item>
<item>Vehicule care transporta substante explozive sau usor inflamabile
</item>
<item>Vehicule care transporta marfuri periculoase
</item>
<item>Vehicule care transporta substante de natura sa polueze apele
</item>
<item>Distanta pana la indicatorul "Oprire"
</item>
</array>

</resources>
